<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Codage des re ´fe ´rences et core ´fe ´rences dans les DHM</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Florence</forename><surname>Bruneseaux</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution" key="instit1">CRIN-CNRS &amp; INRIA Lorraine Laurent Romary</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">CRIN-CNRS &amp; INRIA Lorraine</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Codage des re ´fe ´rences et core ´fe ´rences dans les DHM</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">397C180E3BFCF5BCF0E4954EF1E816E3</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.3" ident="GROBID" when="2023-08-24T15:02+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>I. INTRODUCTION</head><p>Les avantages d'une normalisation des ressources textuelles en format e ´lectronique par l'utilisation de la TEI (Text Encoding Initiative) ont de ´ja `e ´te ´pre ´sente ´s dans de nombreux articles 1 . Cette application de la norme SGML propose en effet des directives pour le codage des textes en offrant plus de 500 e ´le ´ments (et autant d'attributs) permettant de de ´crire un document. Nous voudrions nous inte ´resser ici a `un type de document particulier, les dialogues homme-machine multimodaux (parole et geste). Un codage de base pour l'ensemble des dialogues, et qui peut e ˆtre ge ´ne ´ralement re ´alise ´automatiquement a `partir d'une transcription initiale correcte, doit mettre en e ´vidence un certain nombre d'informations parmi lesquelles le locuteur de chaque e ´nonce ´, les changements de tours de parole, les pauses 2 ... A `partir de ce codage stable et inde ´pendant du type d'e ´tude que l'on voudra re ´aliser, il serait souhaitable de mettre en e ´vidence des phe ´nome `nes plus spe ´cifiques au niveau du contenu. Parmi ceux-ci, on peut conside ´rer le proble `me de la re ´fe ´rence et plus ge ´ne ´ralement le proble `me de la relation pouvant exister entre diffe ´rents types de syntagmes (nominaux et verbaux). En effet, si on analyse un dialogue entre deux individus, il est important de pouvoir dire si un segment de discours re ´fe `re a `un objet particulier et si son interpre ´tation peut e ˆtre faite directement ou si celle-ci de ´pend d'un autre segment. Nous parlerons de core ´fe ´rence lorsque deux segments renvoient a `un me ˆme objet dans une ta ˆche 3 . Nous de ´sirons faire ici quelques propositions concernant le codage de la re ´fe ´rence, mais les choix que nous adopterons resteront malgre ´tout assez ge ´ne ´raux afin de pouvoir e ˆtre applique ´sa `une plus large cate ´gorie de dialogues qui ne prennent pas ne ´cessairement en compte le geste dans les transcriptions. C'est pourquoi nos propositions de codage seront illustre ´es a `la fois par des exemples devenus classiques en linguistique et par des exemples issus d'expe ´rimentations de type Magicien d'Oz dans le domaine des dialogues hommemachine. Apre `s avoir pre ´sente ´un codage de base pour la re ´fe ´rence, nous montrerons que la se ´lection d'un re ´fe ´rent peut poser un certain nombre de proble `mes.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>II. UN CODAGE DE BASE POUR LA RE ´FE ´RENCE</head><p>Si au cours d'une conversation l'e ´nonce ´« passe moi le journal » s'adresse a `un individu pre ´cis, celui-ci devra e ˆtre capable d'identifier l'objet de ´signe ´afin de pouvoir le transmettre a 1. son interlocuteur. Le syntagme nominal « le journal » fait donc re ´fe ´rence a `un objet pre ´cis. Nous verrons ulte ´rieurement que la re ´fe ´rence ne se limite pas au domaine des objets mais concerne aussi entre autre les proprie ´te ´s et les actions. Suivant les recommandations de la TEI, nous coderons la re ´fe ´rence par l'utilisation de la balise &lt;rs&gt; et nous diffe ´rencierons chacune d'elles, en utilisant un attribut « type ». Si maintenant nous nous situons dans un DHM, et que nous de ´sirons repe ´rer automatiquement l'ensemble des objets cite ´s au cours d'un dialogue, il ne sera pas suffisant de trouver l'ensemble des S.N. qui ont un sens lexical (descriptions de ´finies ou inde ´finies, S.N. de ´monstratifs...). Me ˆme s'ils sont -a `la diffe ´rence des pronoms -dote ´s d'une autonomie re ´fe ´rentielle, cela ne nous indique pas s'il core ´fe `rent ou non a `des S.N. de ´ja `apparus au cours du dialogue. C'est pourquoi nous attribuerons une « key » a `chacun des &lt;rs&gt; et indiquerons ensuite -gra ˆce a `une balise &lt;link&gt; -le lien qui existe entre deux objets 4 . Ainsi, nous pourrons a `la fois marquer la re ´fe ´rence et indiquer entre autre les liens de core ´fe ´rence entre deux objets. successifs ; l'objet de de ´part pouvant toujours e ˆtre re ´cupe ´re ´(il correspond a `la premie `re occurrence, donc a `la premie `re « key » attribue ´e).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>III. LA COMPLEXITE ´DE LA RE ´FE ´RENCE</head><p>Dans un dialogue multimodal, la re ´fe ´rence a `un objet ne se limite pas au repe ´rage des anaphores et de leur ante ´ce ´dent (Prenez un poulet. Tuez-le). En effet, dans certains cas, un geste peut accompagner la parole. Il faudra alors par exemple pouvoir faire la diffe ´rence entre des de ´monstratifs associe ´sa `une de ´signation et ceux qui ne le sont pas. Ainsi, un e ´nonce ´E tel que « ... la surface....De ´place cette surface. » sera analyse ´diffe ´remment selon qu'il est accompagne ´ou non d'un geste. Alors que dans le premier cas le recours a `un ante ´ce ´dent ne s'impose pas pour de ´finir l'objet re ´fe ´re ´, dans le second cas, l'objet a du e ˆtre identifie ṕre ´ce ´demment.</p><p>Ex. 3 : &lt;u id=« u1 » who = « Sujet »&gt;Peut-on tracer la surface entre la ligne que je de ´signe la (+de ´signation) et celle-ci (+designation) ? &lt;/u&gt; &lt;u id=« u2 » who = « Compe `re »&gt;... Quel nom dois-je donner a `la surface ?&lt;/u&gt; &lt;u id=« u3 » who = « Sujet »&gt;Diapir1&lt;/u&gt; Afin d'avancer dans la re ´flexion sur la possibilite ´de re ´fe ´rence ou non entre deux objets, nous proposons d'utiliser une balise que nous nommons &lt;univers&gt; et qui de ´signe l'univers de re ´fe ´rence dans lequel la re ´fe ´rence sera faite. Dans l'exemple suivant, les trois e ´nonce ´s sont a `analyser dans un univers ou `trois ensembles distincts apparaissent : un ensemble d'objets (dans lequel se trouve la surface cite ´e), un ensemble de couleurs disponibles et un ensemble de proprie ´te ´s possibles pour l'objet « surface » (la couleur de la surface).</p><p>Ex. 4 : &lt;u id = « u1 » who=« Sujet »&gt; Changer la couleur de la surface. &lt;u id = « u2 » who=« Compe `re »&gt; Quelle couleur de ´sirez-vous ? &lt;u id = « u3 » who=« Sujet »&gt; Bleu.</p><p>Cet exemple met en e ´vidence l'une des relations possibles entre N1 et N2 dans le syntagme [N1 de N2]. Il s'agit de la relation entre une proprie ´te ´et un objet. Au niveau des syntagmes de ´signant des objets, nous avons vu le cas ou le lien reliant deux objets e ´tait de type core ´fe ´rence. Afin d'e ˆtre exhaustif, la balise &lt;link&gt; devra permettre de de ´crire l'ensemble des liens possibles entre deux objets : relation entre une partie et un tout (la mine du crayon), entre un contenant et un contenu (les points de la surface)...</p><p>Les syntagmes nominaux qui nous ont permis d'illustrer la re ´fe ´rence de ´signaient jusqu'ici des objets, or, le sens lexical de certains S.N. indique clairement qu'il ne s'agit plus d'une re ´fe ´rence a `des objets mais a `des actions.</p><p>Ex. 5 : &lt;u id = « u1 » who = « Sujet »&gt;Faire un zoom avant. &lt;u id = « u2 » who = « Compe `re »&gt; Bien rec ¸u. Ope ´ration effectue ´e. Le re ´sultat vous convient-il ? &lt;u id = « u3 » who = « Sujet »&gt;Oui. &lt;u id = « u1 » who = « Sujet »&gt;&lt;rs type = « action » key = « A1 »&gt;Faire un zoom avant &lt;/rs&gt;.&lt;/u&gt; &lt;u id = « u2 » who = « Compe `re »&gt; &lt;seg id = « u2seg1 »&gt; Bien rec ¸u. &lt;seg id = « u2seg2 »&gt; Ope ´ration effectue ´e.</p><p>EDB_23 -22.6.06 -page 171 &lt;seg id = « u2seg3 »&gt; &lt;ref type = « action » key = « R1 » target = « A1 »&gt;Le re ´sultat&lt;/ref&gt; vous convient-il ? &lt;/u&gt; &lt;u id = « u3 » who = « Sujet »&gt;Oui.&lt;/u&gt; Alors que dans cet exemple il est assez facile de faire la relation entre « le re ´sultat » et la pre ´dication pre ´ce ´dente (« faire un zoom »), le proble `me se compliquera tre `s vite avec des e ´nonce ´s qui ne permettent pas de de ´limiter clairement la liste des actions a `re ´ite ´rer. Nous empruntons l'exemple suivant a `Hill 6 , lequel aborde le proble `me de « recommencer » avec l'exemple des instructions porte ´es sur une bouteille de shampooing.</p><p>Ex. 6 : « Pour de bons re ´sultats, mouillez les cheveux a `l'eau chaude. Faites pe ´ne ´trer doucement la premie `re application. Rincez abondamment et recommencez.» Lui aussi se demande a `partir d'ou `il est ne ´cessaire de recommencer ? Les cheveux sont de ´ja `mouille ´s (on ne peut donc recommencer a `partir de la `). La premie `re application a de ´ja è ´te ´re ´alise ´e (on ne peut donc non plus la recommencer). Donnant ces arguments, il en de ´duit que le pre ´dicat ne peut s'appliquer qu'a `« rincer abondamment » et conclut que l'on obtient une boucle sans fin. Cependant, comme le remarque Falzon 7 (1986, p. 26) « ce texte en langage naturel, en de ´pit des remarques de Hill, n'est certainement pas ambigu pour un e ˆtre humain. » Au regard du contexte, seul le shampooing peut permettre de rendre propres des cheveux sales. De plus, certains e ´le ´ments de l'e ´nonce ´(tel que le choix de l'adjectif « premie `re ») guident l'interpre ´tation. Pour de ´cider a `quel ensemble d'actions un e ´nonce fait re ´fe ´rence, il sera donc non seulement ne ´cessaire de structurer les actions en groupes d'actions mais il faudra peut-e ˆtre aussi de prendre en compte des e ´le ´ments plus fins dans le dialogue et qui pourront guider le choix de ´finitif.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>IV. CONCLUSION</head><p>Comme nous l'avons signale ´de ´ja `dans l'introduction, si une partie du codage peut e ˆtre re ´alise ´automatiquement, marquer la re ´fe ´rence dans les dialogues demande un jugement de la part du codeur et doit donc e ˆtre fait manuellement. Le souhait de Karttunen 8 de repe ´rer automatiquement des individus d'un texte et les core ´fe ´rences associe ´es n'est pas encore re ´alise</p><p>´. La proposition que nous avons faite au niveau du codage se veut simple : toutes les chaı ˆnes de re ´fe ´rence sont note ´es par la seule balise &lt;rs&gt;. Le lien existant entre deux &lt;rs&gt; est ensuite pre ´cise ´dans une balise &lt;link&gt;. Nous distinguons les diffe ´rents types de re ´fe ´rence a l'inte ´rieur de &lt;rs&gt; (ex. &lt;rs type = « objet/action...&gt;) ainsi que les diffe ´rents types de lien. L'ide ´e la plus inte ´ressante et qui nous a permis d'aller au-dela `des cas simples (ou l'ante ´ce ´dent d'un pronom est repe ´rable dans un environnement textuel tre `s proche), consiste a `introduire une balise &lt;univers&gt; dans le codage. Tel qu'il a e ´te ´de ´fini ici, un univers a pour fonction de de ´crire la liste des individus ou objets accessibles au moment de l'analyse. Ainsi, si une re ´fe ´rence (ou core ´fe ´rence a `un objet de ´ja `nomme ´) est possible, le re ´fe ´rent devra e ˆtre puise ´parmi la liste des candidats potentiels. Sans vouloir re ´soudre tous </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>Ex.1 : &lt;u id=« u1 » who=« Sujet »&gt; Construire la surface &lt;u id=« u2 » who=« Compe `re »&gt; Ope ´ration effectue ´e. &lt;u id=« u3 » who=« Sujet »&gt; Mode ´liser la surface &lt;u id=« u1 » who=« Sujet »&gt; Construire &lt;rs type=« objet » key=« O1 »&gt;la surface &lt;/rs&gt; &lt;/u&gt; &lt;u id=« u2 » who=« Compe `re »&gt; Ope ´ration effectue ´e. &lt;/u&gt; &lt;u id=« u3 » who=« Sujet »&gt;Mode ´liser &lt;rs type=« objet » key=« O2 »&gt;la surface &lt;/rs&gt; &lt;/u&gt; &lt;link type=« coref » targets=« O2 O1 »&gt;&lt;/link&gt;Pour dire si les deux occurrences de « la surface » re ´fe ´rent au me ˆme objet ou non, on ne peut se limiter aux indications fournies par les e ´nonce ´s. Il sera quelques fois ne ´cessaire de prendre en compte ce qui apparaı ˆta `l'e ´cran. Dans des exemples plus traditionnels, nous aurons plus facilement des emplois d'anaphores mais le lien entre un pronom objet et l'objet auquel il re ´fe `re pourra e ˆtre indique ´de fac ¸on similaire. Reprenons le ce ´le `bre exemple de Brown Yule (1983) 5 : Ex.2 : Prenez un poulet vif et bien gras. Tuez-le, pre ´parez-le pour le four, coupez-le en quatre et ro ˆtissez-le avec du thym pendant une heure.&lt;s&gt;Prenez &lt;rs type=« objet » key=« O1 »&gt;un poulet vif et bien gras&lt;/rs&gt;. Tuez-&lt;rs type=« objet » key=« O2 »&gt;le &lt;/rs&gt;, pre ´parez-&lt;rs type=« objet » key=« O3 »&gt;le &lt;/ rs&gt;pour le four, coupez-&lt;rs type=« objet » key=« O4 »&gt;le &lt;/rs&gt; en quatre et ro ˆtissez-&lt;rs type=« objet » key=« O5 »&gt;le &lt;/rs&gt; avec du thym pendant une heure.&lt;/s&gt; &lt;link type=« coref » targets=« O2 O1 »&gt;&lt;/link&gt; &lt;link type=« coref » targets=« O3 O2 »&gt;&lt;/link&gt; &lt;link type=« coref » targets=« O4 O3 »&gt;&lt;/link&gt; &lt;link type=« coref » targets=« O5 O4 »&gt;&lt;/link&gt;Dans « ro ˆtissez-le », le pronom repe ´re ´par « key=O5 » n'est pas seulement a `mettre en relation avec l'objet de ´signe ´par « un poulet vif et bien gras ». On sous-entend ici que le poulet a e ´te ´tue ´, pre ´pare ´, coupe ´. Ce choix permet de montrer l'e ´volution des objets au cours de l'e ´nonce ´. En effet, nous faisons re ´fe ´rence a `un objet tout en prenant en compte ses e ´tats 4. La description des balises &lt;rs&gt; et &lt;link&gt; se trouvent respectivement dans la TEI aux paragraphes 6.4.1 et 14.1.1.  5. Brown G. &amp; Yule G. (1983)  Discourse analysis, Cambridge, Cambridge University Press.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>6.Hill (1972)  cite ´parFalzon (1986, p. 23)  7. Falzon P. (1986)  Langages ope ´ratifs et compre ´hension ope ´rative, The `se, Paris 5. 8. Karttunen L. (1976) « Discourse referents » in McCawley J.D. (ed) Syntax and Semantics 7 : Notes from the Linguistic Underground. New-York, Academic Press, 363-385.</figDesc></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" xml:id="foot_0"><p> </p></note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">effectuer entre autre des ope ´rations d&apos;alignement, de calculs statistiques, sur le lexique</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Corpus re ´alise ´dans le domaine de la ge ´ologie sur la base du logiciel Gocad et dont certains exemples e ´taient extraits</title>
		<ptr target="http://www.loria.fr/Projet/XCorpusEDB_23-22.6" />
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="6" to="173" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
