<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">LANGUE, DIALOGUE FINALISE ET COGNITION SPATIALE</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Laurent</forename><surname>Romary</surname></persName>
							<email>romary@loria.fr</email>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Bertrand</forename><surname>Gaiffe</surname></persName>
							<email>gaiffe@loria.fr</email>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">CRIN-CNRS et INRIA Lorraine Bâtiment Loria</orgName>
								<address>
									<addrLine>B.P. 239, 54506 Vandoeuvre lès Nancy tél. 83 59 20 37</addrLine>
									<postCode>83 41 30 79</postCode>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="laboratory">Il s&apos;agit d&apos;une étude menée conjointement par le Centre de Recherche en Informatique de Nancy et le CERMA</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">LANGUE, DIALOGUE FINALISE ET COGNITION SPATIALE</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">F0420DFEA51587B1B28F3AE5CAED8123</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.3" ident="GROBID" when="2023-08-24T15:00+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>L'objectif de ce chapitre est d'aborder l'espace sous l'angle de la communication hommemachine pour mettre en évidence ce qui peut caractériser les mécanismes de compréhension d'expression de l'espace, ainsi que les opérations sous-jacentes de perception et de raisonnement. Nous allons essayer de montrer comment la perspective de réaliser des systèmes opérationnels de dialogue homme-machine permet d'intégrer la modélisation de l'espace dans une perspective plus large intégrant de nombreux paramètres liés à tout acte de communication.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Quel espace pour le dialogue homme-machine ?</head><p>Parmi les applications possibles des systèmes de dialogue homme-machine utilisant une entrée langagière orale ou écrite, on peut distinguer deux grandes classes : d'une part, celle des systèmes « distants » auxquels l'utilisateur accède via le téléphone par exemple, et d'autre part celle où l'utilisateur est en contact direct avec le système, ce qui permet en particulier de lui fournir une représentation graphique des objets qu'il est susceptible de manipuler au cours de la réalisation de sa tâche. Dans ce chapitre, nous ne nous intéresserons qu'à cette seconde classe pour laquelle l'analyse d'expressions spatiales semble effectivement la plus pertinente 1 . Dans cette perspective, l'écran d'un ordinateur donne accès à l'espace pertinent pour l'application. Pour autant, la surface rectangulaire constituée par cet écran n'est pas nécessairement le seul espace de l'application. Ainsi, dans la mesure où, en pratique, l'écran sert de support à la représentation d'un monde particulier lié à l'application, l'espace de cette application intervient également. Ainsi, dans le cadre d'une expérimentation récente 2 où des utilisateurs devaient (à travers une simulation de dialogue homme-machine de type « Magicien d'Oz ») aménager des appartements, la situation a fait apparaître deux types d'espace : a. celui de l'écran dans lequel on peut désigner un fauteuil comme étant "celui de droite", b. celui de l'appartement dans lequel un fauteuil peut être disposé près de la cheminée.</p><p>Dans ce second espace, la fonctionnalité des meubles interagit avec les expressions spatialesainsi que Vandeloise l'a observé par ailleurs (Vandeloise 1986) -et justifie des expressions telles que devant la cheminée ou devant le fauteuil.</p><p>1 Dans le cas de conversations téléphoniques, la dimension spatiale est généralement réduite aux seules références déictiques centrées sur les interlocuteurs (e.g. Ici, il fait un temps magnifique).</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>version du juin 4, 2010</head><p>Dans le cadre de certaines applications de commande, il est également possible d'avoir affaire à des espaces plus abstraits en ce qu'ils ne correspondent pas à une projection (ou une métaphore) de notre espace de perception habituel. Ainsi, dans un système de dialogue de commande dédié à des opérateurs sonar<ref type="foot" target="#foot_0">3</ref> par exemple, l'espace représenté sur l'écran est en fait un espace de (temps x angles). Par ailleurs, pour des raisons physiques (liées au sonar), la présence d'un objet se reflète en général par deux traces symétriques : on ne sait pas si l'objet repéré est à gauche ou à droite. Bien évidemment, dans un tel contexte, des expressions telles que la piste de droite sont susceptibles d'un traitement particulier selon le contexte.</p><p>Enfin, plusieurs organisations spatiales peuvent cohabiter sur un même écran, le système de dialogue dédié au contrôle aérien étudié (et réalisé) par Gilles Souvay dans le cadre du contrat Esprit Roars <ref type="bibr" target="#b20">(Souvay et Pierrel 1995)</ref> mêle ainsi, un espace dans lequel apparaissent les « strips » des vols (représentant une métaphore des rubans de papier actuellement utilisés par les contrôleurs aériens) et un espace de pistes radar. On peut alors envisager des expressions telles que : le strip du haut voire le vol du haut dans l'espace de représentation des strips, la piste du haut voire le vol du haut dans l'espace des pistes radar représentées, et enfin le plus haut dans l'espace « réel » du ciel où évoluent des avions, appréhendable par l'altitude affichée sur les pistes radar.</p><p>Ce dernier type d'expression est d'autant plus plausible que les pistes radars peuvent sembler avoir des intersections dans leur projection en deux dimensions sans en avoir dans l'espace en trois dimensions et que l'objectif d'un contrôleur aérien est bien entendu d'éviter des intersections (et donc des collisions…) dans l'espace à trois dimensions.</p><p>Il est donc clair que l'application sur laquelle le système de dialogue est mis en oeuvre apporte ses propres contraintes quand à la représentation de l'espace à considérer. Pour autant, des constantes semblent se dégager dans les possibilités de référer de façon spatiale aux objets de l'application. Tout au long de ce chapitre, nous utiliserons ainsi des exemples qui apparaîtront probablement éloignés des contingences d'une application effective@ mais, nous semble-t-il, sont représentatifs des difficultés que l'on peut rencontrer dans des contextes réels tels que ceux brièvement mentionnés ci-dessus.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Deux logiques d'interface possibles : outils ou partenaire</head><p>Le concepteur de l'interface d'un système de dialogue de commande destiné à être utilisé dans les conditions que nous avons mentionnées doit faire un choix entre deux logiques d'utilisation de son système <ref type="bibr">(Romary, et al. 1993</ref><ref type="bibr" target="#b14">, Pouteau, et al. 1994)</ref>. Soit il entre dans une logique d'outil, soit dans une logique de communication.</p><p>Le premier de ces choix consiste à donner, pour chacune des actions possibles de la part de l'utilisateur et pour chaque objet susceptible d'être argument d'une commande, un moyen de désignation non ambigu et entièrement codé. Typiquement, ce mode d'interaction donne lieu, en ce qui concerne la gestion des gestes à la notion d'objet réactif.</p><p>En terme spatiaux, ce choix conduit à une granularité de l'espace (pour la désignation) qui se trouve être fixée a priori. Ainsi, sur un Macintosh, la case de fermeture d'une fenêtre est globalement homogène pour la désignation à l'aide de la souris. Ce type d'approche, lorsqu'elle version du juin 4, 2010 utilise des mots de la langue, par exemple au moyen d'un système de reconnaissance de parole aboutit à la notion de langage artificiel éventuellement à consonance naturelle. En effet, l'interprétation du langage doit alors être telle que chaque commande possible soit accessible par le biais d'un ensemble prédéterminé de formes. Dans tous les cas, l'utilisateur agit directement sur l'interface et se place donc dans une logique du « faire ».</p><p>La seconde approche vise des systèmes « partenaires ». On entre alors dans une logique du "faire-faire" (par le système), et l'utilisateur doit communiquer des buts, à charge pour le système de trouver des moyens de les réaliser. C'est dans cette seconde perspective que nous nous placerons tout au long de ce chapitre. Dans la mesure où cette fois, le système doit interpréter les énoncés de l'utilisateur en termes d'intention, il pourra y avoir dialogue avec le système et structuration inter-énoncé. De façon plus générale, l'interprétation sera contextuelle et dépendra en particulier d'une structuration de l'espace si possible partagée par les interlocuteurs.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Différents modes de référence à l'espace</head><p>Dans le type de situation de communication auquel nous nous intéressons, puisque l'utilisateur est physiquement présent devant une représentation des objets, il semble naturel de l'autoriser à désigner les objets qu'il souhaite modifier à la fois de façon langagière et gestuelle. Depuis plusieurs années déjà, des dispositifs matériels tels que des gants de désignation, des écrans tactiles ou des tablettes graphiques permettent d'approximer l'utilisation de gestes de désignation tels qu'on peut les pratiquer dans des conversations entre humains. Notre propos ne vise pas à nous demander si de tels dispositifs permettent des gestes véritablement naturels ou pas, ni dans des considérations techniques tenant à la mise en oeuvre informatique de ces dispositifs. Nous supposerons disposer d'une approximation raisonnable des gestes de désignation. Dans une telle perspective, isoler une classe particulière d'expressions de la référence à l'espace sous prétexte que les éléments de cette classe contiennent des "mots spatiaux" telles que des prépositions de lieu ou des déictiques tels que "ici" semble peu pertinent. Directement ou indirectement, la plupart des expressions référentielles employées viseront un élément représenté dans l'espace visuel partagé par l'utilisateur du système de dialogue et ce système lui-même. Par conséquent, les expressions spatiales, au sens d'expressions contenant des "mots spatiaux", seront en concurrence avec des expressions habituellement considérées comme non spatiales. Ainsi, dans une situation telle que celle présentée figure 2.1 ci-dessous : </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Rôle privilégié de la langue naturelle</head><p>Pour désigner un objet dans un environnement visuel, la langue « naturelle » offre une variété de moyens sans comparaison (au moins au premier abord) avec ce que permet le geste. Outre les déterminants eux-mêmes (le, les, un, des...), la langue utilise des catégories nominales qui permettent de un niveau de granularité correspondant à la nature de l'objet visé. Ainsi, là où un geste pourrait être ambigu et désigner aussi bien un triangle complet que plus particulièrement l'un de ses segments, l'expression le triangle... lèvera l'ambiguïté. Par ailleurs, un système de dialogue étant dédié à une application particulière, la notion de type s'impose naturellement comme la classe des objets qui supportent un même ensemble d'opérations, or les catégories langagières s'adaptent en général à cette notion de type : il n'existe pas forcément de mot pour l'ensemble des objets déplaçables, mais on a en général des mots permettant de désigner les sous-catégories composant cet ensemble. D'ailleurs, pour autant que l'application ait des utilisateurs professionnels, il existe le plus souvent un langage spécialisé (ou opératif selon la terminologie de Falzon (Falzon 1986)) dans lequel ces catégories existent.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Quelle place pour le geste ?</head><p>Contrairement à la parole, faculté humaine tout entière dédiée à la communication, le geste est associé à de nombreuses fonctions permettant d'agir sur un environnement, mais aussi de recueillir des données par l'intermédiaire du sens du toucher en particulier. En reprenant la classification de <ref type="bibr" target="#b2">(Cadoz 1992)</ref> Globalement, nous ne considérons donc, d'une part, que des expressions purement langagières et d'autre part des expressions langagières accompagnées de gestes qui seront essentiellement des expressions démonstratives en ce qui concerne la référence à des objets. D'autres expressions peuvent bien sûr intervenir, telles que le déictique ici par exemple pour désigner des lieus <ref type="bibr" target="#b16">(Romary, 1993)</ref>, ou le démonstratif ça. De notre point de vue, leur rôle n'est pas fondamentalement différent des autres expressions que nous traitons dans ce chapitre.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Nécessité d'une structure préalable</head><p>Après avoir dressé un inventaire des possibilités offertes à un locuteur de faire référence aux objets qui lui sont présentés graphiquement dans le cadre d'un système de dialogue auquel on a adjoint une composante de visualisation, nous allons essayer de voir plus précisément quelles sont les conditions d'usage de tel ou tel mode de référence en fonction des indications contextuelles fournies par l'organisation spatiale des objets, mais aussi, comme nous le verrons, par les contraintes inhérentes à la tâche à réaliser. Bien que nous nous placions dans l'objectif de comprendre les expressions référentielles adressées au système de dialogue, nous ne pouvons version du juin 4, 2010</p><p>De façon immédiate, on peut considérer que le locuteur donnant à identifier quelque chose doit faire usage des propriétés de l'objet visé pour qu'il puisse être distingué des autres objets de la tâche. Suivant la situation graphique dans laquelle on se trouve, il existe a priori trois moyens principaux d'effectuer une désignation de ce type :   dessin telle que celle utilisée par N. <ref type="bibr" target="#b13">Oskan (1994)</ref> pour observer des dialogues homme-homme finalisés, ce dernier type de référence est rencontrée de façon beaucoup plus rare. 6 Bien que notre analyse soit guidée par des contraintes de mise en oeuvre de systèmes de dialogue et ne se veuille donc pas avoir une portée linguistique générale, elle semble faire écho à des travaux tels que ceux de F. Corblin <ref type="bibr" target="#b3">(Corblin 1987)</ref> , notamment en ce qui concerne le démonstratif. Un approfondissement pluridisciplinaire serait semble-t-il nécessaire pour confronter les perspectives. version du juin 4, 2010   Dans un tel contexte, deux cadres pour l'interprétation des expressions référentielles apparaissent immédiatement :</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>SALON</head><p>-le salon à l'intérieur duquel on dispose les meubles ;</p><p>-la réserve de meubles extérieure au salon.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.1">Zones d'ancrage des structures</head><p>Dès lors que l'on a constaté que l'interprétation des expressions référentielles en contexte  10 Bien qu'une littérature abondante existe sur l'analyse linguistique des expressions référentielles construite à partir de 'celui' <ref type="bibr" target="#b4">(Corblin 1990</ref><ref type="bibr" target="#b10">, Kleiber 1994)</ref>   13 Ce type de contraintes existe par exemple dans le cas de l'interaction avec un annuaire électronique. L'interprétation d'un énoncé tel que : Ajoute ce numéro dans mon annuaire personnel. conduira à l'inscription du numéro désigné dans le champ réservé aux numéros de téléphone et non pas dans un champ dédié au nom ou à l'adresse par exemple. Cette contrainte n'est cependant pas explicite dans l'instruction du locuteur qui souhaite voir apparaître le numéro dans un annuaire particulier par opposition par exemple à son annuaire d'entreprise. La détermination du niveau précis d'intentionalité d'un locuteur, à l'aide notamment d'une interprétation fine des expressions référentielles, est une condition essentielle pour aboutir à des dialogues qui ne seront pas constamment interrompus par des demandes de précision de la part du système (par exemple :Où exactement ?). version du juin 4, 2010 apparaître de façon plus nette -même si nous avons abordé ce problème de façon occasionnelle ici -la nature des contraintes qu'une tâche telle que l'ATC (Contrôle du Trafic Aérien) fait peser sur ces mécanismes et en conséquence, la nature des informations, notamment lexicales, qu'il faut intégrer à nos systèmes.</p><p>Par ailleurs, nous avons abordé le problème de l'accès référentiel à un espace graphique sous l'angle quasi exclusif des expressions référentielles, au risque de négliger certains phénomènes propres au geste et qui pourraient, si ce n'est remettre en cause, au moins modifier les hypothèses que nous avons avancées. D'autres études <ref type="bibr">(Bellalem et Romary 1995b</ref><ref type="bibr">, Bellalem et Romary 1995a)</ref> ont effectivement montré qu'une étude fine des trajectoires gestuelles permet de mettre en évidence une complémentarité importante entre le contenu instructionnel des expressions référentielles démonstratives par exemple et les segments significatifs d'un geste.</p><p>De plus, il apparaît là encore que la perception, ainsi que les contraintes liées à la tâche jouent un rôle très important pour interpréter des mouvements qui sans cela pourraient avoir de multiples significations. Ainsi, le geste peut participer à l'opération de discrimination que nous avons mis en avant dans le cadre de l'interprétation des expressions référentielles. En effet, deux cas peuvent se présenter. D'une part, il se peut que la discrimination exprimée par le locuteur repose sur un ensemble d'objets dont la structure interne est directement perceptible par l'interlocuteur. Le geste n'aura alors qu'à pointer sur l'un des éléments de cet ensemble, ou éventuellement s'orienter de manière à exprimer un contraste net entre l'élément et les alternatives dans l'ensemble, comme dans l'exemple 5.1 (ce triangle). On le voit, la mise en place d'une composante référentielle précise dans un système de dialogue homme-machine requiert des études fines tant dans le domaine de la langue que dans le domaine du geste. Ces études, même si elles doivent se nourrir des travaux existant en linguistique notamment, doivent prendre en compte les contraintes spécifiques de la mise en oeuvre de dialogues finalisés, en particulier en ce qui concerne la gestion des intentions de l'utilisateur. Le travail pluridisciplinaire correspondant, où la psychologie cognitive doit occuper une place importante, passe par une bonne connaissance réciproque des préoccupations de chaque domaine, sans pour autant bien sûr qu'aucune des disciplines concernées n'ait une quelconque priorité du point de vue de ses méthodes ou de ses modèles.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>Figure 2. 1</head><label>1</label><figDesc>Figure 2.1</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>Fig. 3.1 : le triangle Fig. 3.2 : ce triangle Fig. 3.3 : le triangle de gauche</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>3. une description spatiale (ex.le triangle de gauche) opère un contraste à l'intérieur d'une catégorie de référence, pour isoler l'élément répondant le plus aux contraintes exprimées par le complément de nom. Une observation importante est que la structure contrastive que nous faisons correspondre aux différentes expressions spatiales doit d'une certaine manière être préalable à l'interprétation de celles-ci. Il faut qu'en quelque sorte l'auditeur soit à même de projeter sur l'espace visuel partagé un schéma contrastif indépendamment de l'expression qui à elle seule ne peut pas nécessairement l'imposer. Pour s'en convaincre, il suffit d'observer que dans les cas des figures 3.4.a et 3.5.a, il est particulièrement difficile d'isoler les deux triangles de gauche, alors que la chose est rendue beaucoup plus facile par le contraste visuel existant entre ceux-ci et celui de droite dans le cas des figures 3.4.b et 3.5.b.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>Ex. 3.4 .a : ?les triangles de gauche Ex. 3.5.a : ?ces triangles  Ex. 3.4 .b : les triangles de gauche Ex. 3.5.b : ces triangles Dès lors, il est possible de réinterpréter la contrainte d'unicité généralement associée à l'analyse des descriptions définies comme une contrainte plus large sur l'existence d'une structure où il est possible d'isoler un ou des référents le long d'une propriété catégorisante ou sous-catégorisante compatible avec la structure correspondante. En cela, nous défendons une position duale de celle mise en avant par Robert Dale (Reiter et Dale 1992, Dale 1995) pour la génération d'expressions référentielles, puisque celui-ci insiste sur le fait que ce n'est pas tant la possibilité d'accéder à un référent unique qui permet de juger de la pertinence d'une expression référentielle, que sa capacité à réaliser un véritable effet de distinction dans un ensemble contextuel courant. Pour notre part, il nous apparait indispensable d'élargir cette notion, en particulier par le biais de l'étude de la référence à l'espace, pour qu'au delà d'une notion d'ensemble de référents, classiquement utilisée pour représenter les cadres contrastifs (Gaiffe, et al. 1992), il soit possible de définir une structure référentielle plus proche de ce que semble être le comportement cognitif humain vis-à-vis des objets perçus et manipulés dans le discours. Ainsi, dans le cas d'expressions définies spatiales (par exemple le triangle de gauche, figure 3.6), on observe en fait deux niveaux successifs de discrimination qui semblent correspondre à deux niveaux de structures imbriquées. Dans un premier temps, la tête nominale effectue un filtrage sur la catégorie permettant de n'isoler que les triangles parmi les objets considérés. Puis, sur la base des triangles ainsi obtenus, le complément de nom projette à son tour la structure nécessaire à son interprétation. Ex. 3.6 : le triangle de gauche version du juin 4, 2010 Il est relativement facile de montrer que l'imbrication des structures s'opère bien dans l'ordre que nous avons énoncé et donc que l'information spatiale n'est interprétable que dans un deuxième temps. Ainsi l'exemple 3.7 s'interprète dans les mêmes conditions que l'exemple 3.4.b, alors que l'exemple 3.8 pose autant de problèmes d'interprétation que 3.4.a 7 . De la même façon, il est clair qu'il serait impossible que le calcul aboutisse à des triangles dans l'exemple 3.9 si l'instruction spatiale prenait le pas sur l'instruction de catégorie, ce qui n'est manifestement pas le cas. Ex. 3.7 : les triangles de gauche Ex. 3.8 : ? les triangles de gauche Ex. 3.9 : les triangles de gauche Il peut être nécessaire de revenir maintenant sur l'un des aspects fondamentaux associé à la notion de structure préalable, à savoir quelle est la nature des informations qui nous permettent -comme dans le cas des figures 3.4.b et 3.5.b -d'organiser l'espace de sorte à pouvoir en isoler verbalement une partie à l'aide d'un GN démonstratif ou d'une description définie spatiale. La configuration unique que nous avons adoptée jusqu'ici reposait sur une répartition spatiale d'objets par ailleurs en tous points similaires. Cette répartition fait apparaître de fait une frontière qui est superposable à la discrimination spatiale exprimée par l'expression référentielle (orientée dans le cas de la description définie spatiale, isotrope dans le cas du démonstratif). L'hypothèse que nous souhaitons soutenir ici est qu'une telle répartition peut s'opérer le long de toute propriété des objets considérés, pour peu que celle-ci soit de nature perceptive, ou ait des conséquences perceptives (dans le cas par exemple d'une distinction focntionnelle qui puisse être observée), et qu'elle permette d'établir une séparation claire entre deux zones de l'espace dans lesquelles la propriété prend deux valeurs différentes pour les objets considérés. La figure 3.10 illustre le cas de la propriété de couleur qui permet d'opérer le contraste attendu, mais on pourrait tout aussi bien avoir des différences de taille (deux petits, un grand), de texture, etc.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head>Figure 4 . 1 :</head><label>41</label><figDesc>Figure 4.1 : Scène initiale du scénario d'aménagement intérieur.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head>Figure 4 . 3 :</head><label>43</label><figDesc>Figure 4.2 : Contextualisation référentielle.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head>Figure 4 . 4 :</head><label>44</label><figDesc>Figure 4.4 : Préservation des contextes d'interprétation.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head>Figure 4 . 6 :</head><label>46</label><figDesc>Figure 4.6 : Schématisation de l'ambiguïté sur les contextes imbriqués</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head>Figure 4 . 7 :</head><label>47</label><figDesc>Figure 4.7 : un cas de disjonction contextuelle.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_9"><head>Figure 5</head><label>5</label><figDesc>Figure 5.1 : désignation d'un élément isolé.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>appréhendé globalement, le contexte d'interprétation des expressions était cet ensemble des objets présents. Par ailleurs, aucun lien fonctionel n'apparaissait entre les objets.Dans la suite, nous tirerons nos exemples d'une tâche d'aménagement d'appartements qui a servi de support à une expérimentation de type magicien d'Oz(Mignot 1993<ref type="bibr" target="#b12">(Mignot et 1995) )</ref> : des sujets devaient suivre des consignes du type aménagez votre salon en veillant particulièrement à votre confort. Pour celà, ils croyaient utiliser un système de dialogue permettant de s'exprimer par oral et d'utiliser des gestes (en fait le système en question était simulé par deux compères).</figDesc><table><row><cell>Ex. 3.10 : les triangles de gauche</cell></row><row><cell>Il se peut malgré tout (et c'est naturel si on considère que le locuteur a en quelque sorte une</cell></row><row><cell>intention d'avance sur le système de dialogue) que le locuteur ne s'appuie pas sur une structure</cell></row><row><cell>de discrimination directement accessible au système pour construire son expression L'écran devant lequel étaient les sujets représentait un salon vide à coté duquel étaient</cell></row><row><cell>référentielle. En effet, le locuteur peut très bien s'appuyer sur des informations sous-jacentes représentés des meubles (cf. figure 4.1).</cell></row><row><cell>(lien fonctionnel entre les objets) qui ne sont pas directement visibles, ou encore projeter sur</cell></row><row><cell>l'espace de visualisation un découpage lié à l'action qu'il va entreprendre (par exemple mettre</cell></row><row><cell>en noir des triangles pour aboutir à une situation telle que celle observable figure 3.10 ci-</cell></row><row><cell>dessus). Dans ce cas, il a bien sûr la possibilité d'affiner sa référence, en la sur-spécifiant par une</cell></row><row><cell>contrainte de nombre (les deux triangles de gauche), mais il peut tout aussi bien « oublier » d'être</cell></row></table><note><p><p><p><p><p><p><p>7 </p>Dans le cas des deux exemples 3.7 et 3.8, il reste la possibilité d'un rôle qualificatif et non plus déterminatif associé au complément de nom, qui inactive celui-ci pour la recherche référentielle. Le résultat de l'interprétation serait alors dans les deux cas le groupe complet des triangles (seule la discrimination triangle-cercle est activée). version du juin 4, 2010 explicite et se contenter d'une expression telle que celle que nous avions rejetée figure 3.4.a. Il est alors indispensable de mettre en place des mécanismes de rattrapage qui assouplissent les règles strictes que nous avons énoncées. Un tel rattrapage va consister à supposer l'existence de la structure la plus simple possible (afin de ne pas imposer trop de contraintes à la suite du dialogue) qui permette d'interpréter l'expression référentielle. Ce type de mécanisme est typique de nombreuses situations de dialogues homme-homme où l'on justifie a posteriori une référence faite par son interlocuteur en projetant une nouvelle structure sur l'univers observé 8 .</p>Un premier bilan -Nous avons justifié que la référence devait nécessairement s'appuyer sur une discrimination prélable du référent. Il est clair qu'un locuteur ne peut faire identifier à son interlocuteur que des objets isolables (et donc isolés d'une certaine façon). Mais, au delà même de cette contrainte de bon sens, l'expression langagière à elle seule ne peut créer la structure nécessaire. Ainsi dans l'exemple 3.4a, l'expression les triangles de gauche bien qu'elle soit "logiquement" suffisante par sa contrainte de nombre est inapropriée. Nous avons brièvement posé les contraintes imposées par les différents types d'expressions :</p>-une rupture catégorielle doit se superposer à la rupture perceptive dans le cas du défini simple -une rupture de saillance doit se superposer à la rupture perceptive dans le cas du démonstratif -une rupture spatiale doit recouvrir la rupture perceptive dans le cas du défini statial.</p>Reste maintenant à limiter l'extension de la rupture considérée. Qu'il s'agisse en effet de phénomènes de focus dans le dialogue ou de la simple extension du champ visuel dans le cas perceptif, on observe, dans les corpus de dialogue, des expressions qui ne se justifient que si on ne prend en considération qu'un sous-ensemble des objets représentés. Par ailleurs, comme nous le verrons, dans de tels sous-ensembles, des contraintes fonctionnelles peuvent jouer et définir en particulier des systèmes d'orientation spécifiques.</p>4. Effets de localisation</p>Dans ce qui précède, nous nous sommes limité à des exemples minimaux à base de figures géomètriques. Dès lors, et pour autant que l'ensemble des objets représentés puisse être version du juin 4, 2010</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head></head><label></label><figDesc>, il n'existe pas à notre connaissance de véritable travail portant sur leur possible interprétation automatique. version du juin 4, 2010 actif C2 qui dans ce cas relève exactement du même type de contexte abstrait que C1. L'expression celui de droite peut alors s'ancrer soit sur C1 pour isoler O2, soit sur C2 pour isoler O13. D'un point de vue dialogique, la conséquence d'une telle analyse est que le système qui détecte une ambiguïté de ce type pourra réagir de manière relativement fine, sans réinterroger globalement le locuteur sur l'objet qu'il souhaitait désigner, mais plus sur le contexte exact qu'il</figDesc><table><row><cell cols="3">sous-entendait. Par exemple (en reprenant la situation de la figure 4.5) :</cell></row><row><cell cols="2">S : Le fauteuil complètement à droite ?</cell><cell></cell></row><row><cell>U : Oui, oui.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>ou</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>U' : Non, l'autre.</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>C1</cell><cell></cell></row><row><cell></cell><cell>O1/C2</cell><cell>O2</cell></row><row><cell>O11</cell><cell>O12</cell><cell>O13</cell></row></table></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3" xml:id="foot_0"><p>Le développement d'un tel système a fait l'objet d'un contrat de collaboration entre le CRIN et l'entreprise Thomson DASM, sous l'égide de la DRET.</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" xml:id="foot_1"><p>négliger le point de vue du locuteur qui va choisir la meilleure expression possible pour faire identifier par son interlocuteur l'objet sur lequel il souhaite agir, pour en modifier les propriétés par exemple. D'une certaine manière, nous allons donc chercher, malgré le caractère très spécifique de nos réflexions, à ne pas entrer en contradiction avec des principes pragmatiques plus généraux tels que ceux énoncés par la théorie de la pertinence<ref type="bibr" target="#b21">(Sperber et Wilson 1986)</ref>. En quelques mots, il s'agit pour un locuteur de s'assurer que son énoncé produit un effet pragmatique maximal (résolution des références et des implicatures conversationnelles, effet perlocutoire le plus conforme à l'acte illocutoire) pour une charge cognitive minimale, c'est à dire en limitant le nombre d'inférences nécessaires de la part de l'auditeur. Dans la mise en oeuvre de systèmes de dialogue, un tel principe de pertinence peut éventuellement être poussé à l'extrême pour n'autoriser, dans tel ou tel contexte, que l'utilisation de la ou des expressions référentielles les plus pertinentes. Bien qu'un peu limitative, cette attitude permet de compenser en particulier certaines limitations des modules de reconnaissances de parole que nous utilisons en entrée de nos systèmes.</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="8" xml:id="foot_2"><p>Ouah, tu as vu la voiture ! (au milieu d'une rue pleine de véhicules, mais où semble-t-il seule la Ferrari flambant neuve est digne d'être considérée comme une voiture…)</p></note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Références Bellalem Nadia et Laurent Romary 1995a, Langue et geste pour le dialogue homme-machine finalisé</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">EuropIA</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Communication En Conception</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Zreik</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><surname>Caelen</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="185" to="201" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Reference interpretation in a multimodal environment combining speech and gesture</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Nadia</forename><surname>Bellalem</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Laurent</forename><surname>Romary</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Actes First International Workshop on Intelligence and Multimodality in Multimedia Interfaces</title>
		<meeting>s First International Workshop on Intelligence and Multimodality in Multimedia Interfaces<address><addrLine>Edinburgh</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995">1995</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Le geste canal de communication homme/machine -la communication instrumentale</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Claude</forename><surname>Cadoz</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Technique et Science Informatique</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="31" to="61" />
			<date type="published" when="1992">1992</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Corblin</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Indéfini, défini et démonstratif</title>
		<meeting><address><addrLine>Droz, Genève</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987">1987</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Les groupes nominaux sans nom du français, in L&apos;anaphore et ses domaines</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Corblin</forename><surname>Francis</surname></persName>
		</author>
		<editor>G. Kleiber et J.-E. Tyvaert</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1990">1990</date>
			<publisher>Klinksieck</publisher>
			<biblScope unit="page" from="63" to="80" />
			<pubPlace>Paris</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Generating One-Anaphoric Expressions: Where Does the Decision Lie?</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Dale</forename><surname>Robert</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Working Papers of PACLING-II</title>
		<meeting><address><addrLine>Brisbane, Australia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995">1995</date>
			<biblScope unit="page" from="49" to="58" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Joint speech and gesture analysis : some experimental results</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Dauchy</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Mignot</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Valot</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Actes Eurospeech</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">93</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1315" to="1318" />
			<date type="published" when="1993">1993</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Jean-Marie Pierrel et Laurent Romary 1992, De la référence à la modélisation de la tâche : vers une certaine idée du dialogue homme-machine</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Falzon</forename><surname>Pierre</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Actes Séminaire Dialogue des Pôles Parole et Langage Naturel</title>
		<meeting>s Séminaire Dialogue des Pôles Parole et Langage Naturel<address><addrLine>Dourdan, France</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>GDR-PRC CHM</publisher>
			<date type="published" when="1986">1986. 2010</date>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="117" to="129" />
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Université Paris V. Gaiffe Bertrand</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note type="report_type">Thèse de Doctorat</note>
	<note>Langages opératifs et compréhension opérative. version du juin</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Saying what you mean in dialogue: a study in conceptual and semantic co-ordination</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Garrod</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Anderson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Cognition</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="181" to="218" />
			<date type="published" when="1987">1987</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Conversation, co-ordination and convention: an empirical investigation of how groups establish linguistic conventions</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Garrod</forename><surname>Simon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Gwyneth</forename><surname>Doherty</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Cognition</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">53</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="181" to="215" />
			<date type="published" when="1994">1994</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">Kleiber</forename><surname>Georges</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Anaphores et pronoms, Editions Duculot</title>
		<meeting><address><addrLine>Louvain-la-Neuve (Belgique)</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994">1994</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">An Experimental Study of Future ``Natural&apos;&apos; Multimodal Human-Computer Interaction</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Mignot</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Valot</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Carbonell</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Actes INTERCHI&apos;93 1993 Conference on Human Factors in Computing Science INTERACT&apos;93 and CHI</title>
		<meeting>s INTERCHI&apos;93 1993 Conference on Human Factors in Computing Science INTERACT&apos;93 and CHI<address><addrLine>Amsterdam (The Netherlands</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993">1993</date>
			<biblScope unit="volume">93</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Usage de la parole et du geste dans les interfaces multimodales -Etude expèrimentale et modèlisation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Mignot</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995">1995</date>
			<pubPlace>Nancy I.</pubPlace>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Doctorat d&apos;Université, Université Henri Poincarè</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">Nadine</forename><surname>Oskan</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Analyse de dialogues finalisés dans une perspective communicationnelle</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994">1994</date>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Institut National Polytechnique de Grenoble</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note type="report_type">Thèse de Doctorat en Sciences Cognitives</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Voix, geste et multimodalité : quand dire c&apos;est faire faire, Actes Congrès ERGO-IA&apos;94</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">X</forename><surname>Pouteau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Romary</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J.-M</forename><surname>Pierrel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">IDLS</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="491" to="500" />
			<date type="published" when="1994">1994</date>
			<pubPlace>Biarritz</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A Fast Algorithm for the Generation of Referring Expressions</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Ehud</forename><surname>Reiter</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Robert</forename><surname>Dale</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Actes Proceedings of the 15th International Conference on Computational Linguistics</title>
		<meeting>s Proceedings of the 15th International Conference on Computational Linguistics<address><addrLine>Nantes, France</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1992">1992</date>
			<biblScope unit="volume">I</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="232" to="238" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Romary</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">L&apos;interprétation de ici dans des énoncés de positionnement, Actes Workshop « Le dialogue homme-robot en langage naturel : problèmes psychologiques</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993">1993</date>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Presses Universitaires de Caen, Université de Caen</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Multimodality: why and how?</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Romary</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Gaiffe</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Pierrel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Actes du Workshop ERCIM on Multimodal Human-Computer Interaction</title>
		<meeting>s du Workshop ERCIM on Multimodal Human-Computer Interaction<address><addrLine>Nancy</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1993">1993</date>
			<biblScope unit="page" from="59" to="62" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Application de la notion de cadre aux énoncés de positionnement et de référence</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Schang</surname></persName>
		</author>
		<idno>95-R-048</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Centre de Recherche en Informatique de Nancy</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995">1995</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Framing the world, towards a localised spatial reasoning</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Schang</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Romary</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Actes 3rd International Conference on the Cognitive Science of Natural Language Processing (CSNLP-94)</title>
		<meeting>s 3rd International Conference on the Cognitive Science of Natural Language Processing (CSNLP-94)<address><addrLine>Dublin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994">1994</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">DIAPASON A Development Environment for the Integration of an Oral Input in Machine Control Applications</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Souvay</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">.-M</forename><surname>Pierrel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of ESCA Tutorial and Workshop on Spoken Dialogue Systems -Theories and Applications</title>
		<meeting>ESCA Tutorial and Workshop on Spoken Dialogue Systems -Theories and Applications<address><addrLine>Vigso (Denmark</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1995">1995</date>
			<biblScope unit="page" from="133" to="136" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<analytic>
		<author>
			<persName><forename type="first">Dan</forename><surname>Sperber</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Deidre</forename><surname>Wilson</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Relevance, communication and cognition</title>
		<meeting><address><addrLine>Basil Blackwell, Oxford. Vandeloise Claude; Paris</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Editions du Seuil</publisher>
			<date type="published" when="1986">1986. 1986</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
