<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Méthodes pour la représentation informatisée de données lexicales/Methoden der Speicherung lexikalischer Daten</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Laurent</forename><surname>Romary</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Andreas</forename><surname>Witt</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Inria Saclay&amp;Humboldt Universität zu Berlin)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">Institut für Deutsche SpracheMannheim</orgName>
								<orgName type="institution">Universität Heidelberg)</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Méthodes pour la représentation informatisée de données lexicales/Methoden der Speicherung lexikalischer Daten</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">279D9EA637C66FCF87867B69E0730A6D</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.3" ident="GROBID" when="2023-08-24T15:00+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Introduction</head><p>L'arrivée des nouvelles technologies de l'information dans tous les domaines du processus de publication a influencé considérablement non seulement la constitution et l'élaboration de dictionnaires, mais a aussi changé en profondeur la vision attachée à la notion même d'entrée lexicale. Cette nouvelle perspective peut en particulier être imputée aux nouvelles possibilités de stockage, et ce faisant de représentation, qui se sont ainsi ouvertes pour les dictionnaires. La possibilité d'un stockage numérique systématique et surtout la mise en relation des sources de données les plus diverses ont changé fondamentalement le rapport initial au dictionnaire, dont la publication a jusqu'ici essentiellement reposé sur le livre papier.</p><p>On peut aussi observer que les premières représentations numériques associées à des dictionnaires ont surtout visé à offrir une visualisation des informations qui soit la plus proche possible de la version papier. Un exemple éminent d'un tel langage de description centré sur la notion de page est le format Postscript qui offrait déjà, autour des années 1980, la possibilité de sauvegarder simplement un dictionnaire sous une forme numérique qui reflétait la séquence des pages du livre. Ce format, développé par la société Adobe, et qui a précédé le toujours répandu PDF, peut encore être interprété, contrairement à de nombreux autres formats de cette époque, sur l'essentiel des ordinateurs actuels. Certes, une telle forme numérique offre déjà un certain nombre de fonctions de recherche qui n'étaient de toute façon pas disponibles sur les livres imprimés, mais l'exploitation maximale des contenus des dictionnaires informatisés ne peu se concevoir qu'en s'écartant résolument de la référence à la page imprimée (cf. Ide/Véronis 1995).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Quelques considérations techniques</head><p>Le présent chapitre ne s'adresse bien sûr pas à des spécialistes de l'informatique. Et pourtant, nous allons présenter, au fil des sections qui vont suivre, des éléments techniques qu'ils nous semblent important de maîtriser lorsque l'on manipule des données lexicales numériques.</p><p>Afin de faciliter la compréhension de ces éléments techniques, nous proposonsdans cette section une vue d'ensemble du niveau où se positionne notre chapitre.</p><p>Si nous repartons de la notion de dictionnaire tel que nous le connaissons sous la forme d'un ouvrage imprimé, nous pouvons observer que les différentes entrées qu'il peut contenir possèdent, au moins pour les ouvrages modernes 1 , une structure régulière découpant 1 Turcan, I.: «L'informatisation des premiers dictionnaires de langue française: les difficultés propres à la première édition du Dictionnaire de l'Académie française.», Les Dictionnaires de Langue française et les différentes information en champs typographiquement bien identifiés <ref type="bibr">(mot vedette, indications grammaticales, définition, exemples, étymologie, etc.)</ref>. Nous pouvons alors essayer d'abstraire à partir de la structure observée et d'imaginer comment celle-ci pourrait être représentée sous forme numérique. Ce faisant, nous sommes en train d'identifier un modèle qu'il faudra ensuite traduire en termes strictement technique, sous la forme d'un format de représentation.</p><p>Tout d'abord, se pose le choix de la qualification des différents champs.  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Modèles lexicaux</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.1">Deux modèles complémentaires</head><p>La représentation de données lexicales, que ce soit sous une forme traditionnelle imprimée ou de façon numérique, correspond toujours à l'application d'un modèle sur le matériau linguistique.Ce modèle détermine la façon dont on conçoit la notion de lexème par exemple, la relation d'un lexème à son ou ses sens, ainsi que le niveau de granularité auquel on souhaite décrire ces différents éléments. Dans cette section, nous présentons deux classes de modèles génériques qui couvrent l'essentiel des pratiques de représentation lexicale. Ces classes de modèles, on parle parfois de méta-modèle, sont en général affinés par des choix éditoriaux plus précis en fonction des objectifs visés ou de la disponibilité suffisante d'informations.</p><p>Les deux classes de modèles, nommées respectivement sémasiologique et onomasiologique, correspondent au deux grandes façons d'articuler forme et sens dans une représentation lexicale.</p><p>Les modèles sémasiologiques correspondent à des représentations où l'élément de départ est le lexème, pour lequel on indique dans un deuxième temps le ou les sens (sema-). Ils visent en général à décrire un répertoire linguistique assez large tels qu'on peut le rencontrer dans les dictionnaires traditionnels. La finesse de représentation des sens, éventuellement sous la forme d'une hiérarchie de sous-sens dépend de l'approche lexicographique envisagée.</p><p>Les modèles onomasiologiques au contraire supposent que l'on dispose d'un répertoire de senson parlera plutôt de conceptspour répertorier ensuite, éventuellement dans plusieurs langues, les différentes formes linguistiques (parfois qualifiés de termes) qui peuvent faire référence à ce concept. Ces modèles reposent donc sur une hypothèse très particulière que l'on rencontre en générale dans les langues de spécialité, ce qui explique leur utilisation par les traducteurs ou les rédacteurs techniques.</p><p>De part leurs approches clairement différentes, et souvent complémentaires pour de nombreuses applications concrètes, les modèles onomasiologiques et sémasiologiques sont plus ou moins à même de prendre en compte des phénomènes lexicaux de bases telles que la polysémie ou la synonymie. Dans les sections suivantes, nous présentons plus précisément comment cette opposition se traduit dans les faits.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.2">Polysémie</head><p>La complémentarité ou l'opposition entre modèles sémasiologique et onomasiologique se traduit particulièrement bien lorsque l'on observe comment l'un et l'autre se positionnent vis-àvis de la représentation de la polysémie.</p><p>Par définition, les modèles sémasiologiques intègrent la polysémie dans leur organisation, puisque pour chaque entrée lexicale, on répertorie les différents sens qui y sont associés.</p><p>Ce découpage en sens, qui peut correspondre à différentes pratiques éditoriales (granularité, récursivité éventuelle des sens), traduit explicitement le niveau de polysémie de l'entrée lexicale correspondante.</p><p>Dans le cas des modèles onomasiologiques, aucun mécanisme n'existe pour représenter la polysémie, puisqu'un terme est considéré a priori comme faisant référence à un et un seul concept dans un domaine de spécialité particulier. La polysémie n'apparait que de façon -accidentelle‖ quand une base terminologique multi-domaine contient plusieurs entrées auxquelles sont rattachées le même terme.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.3">Synonymie</head><p>La représentation de la synonymie dans les deux modèles lexicaux repose sur un phénomène dual de celui observé dans le cas de la polysémie.</p><p>Dans le modèle onomasiologique la polysémie fait partie de la construction même d'une entrée conceptuelle, puisque tous les termes intégrés à une entréepour une même langue sont considérés comme synonymes puisqu'ils expriment ce même concept. Dans le cas multilingue, les termes qui apparaissent dans le même concept, mais dans des langues différentes sont considérés comme des équivalents de traduction.</p><p>L'autonomie du terme dans le modèle sémasiologique complet, permet cependant d'affiner cette relation synonymique, soit par la qualification du terme lui-même (terme préféré, registre, conditions d'emploi, etc.), soit par l'ajout de relations entre termes (équivalence de traduction explicite, relation de dérivation, abréviation, etc.).</p><p>La notion de polysémie est quant à elle a priori absente de la démarche sémasiologique, puisque l'on y décrit les sens possibles d'un mot ou d'une expression indépendamment des sens attachés aux autres entrées dans le lexique. Cependant, les dictionnaires ont classiquement représenté des liens d'équivalence entre entrées lexicales, soit globalement, soit au niveau des sens, par le biais de renvois explicites (synonyme de, voir aussi, etc.). Dans une représentation informatisée, ces renvois se traduisent par des pointeurs plus ou moins typés, et dans les modèles plus élaborés (tels que <ref type="bibr">Papillon [Sérasset et al. 2000</ref>], ou le module de traduction de la norme LMF) par la réification, c'est à dire l'explicitation, de liens d'équivalence.</p><p>Un cas particulier que l'on peut mentionner ici est celui de la représentation de variantes d'une entrée lexicale donnée, qu'il s'agisse de variantes orthographiques (cheick/cheik) ou de la représentation d'un acronyme avec sa forme intégrale (ONU/Organisation des Nations Unies). Le choix éditorial qui se pose ici dans le cas d'un modèle sémasiologique est soit de créer une entrée pour chacune des variantes et de gérer des renvois vers celle de ces entrées où l'essentiel des descriptions lexicales est réuni, ou bien d'intégrer dans une seule et même entrée l'information qu'il existe une alternance des formes de surface. Dans le cas onomasiologique, comme on l'aura compris, il suffira d'intégrer les différentes formes comme équivalentes pour une entrée donnée. On pourra, comme on le verra bien sûr marquer la nature lexicale (par exemple qu'il s'agit d'un acronyme) en association avec un terme particulier.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.4">Aspects multilingues</head><p>La représentation de données lexicales multilingues dans les modèles sémasiologiques et onomasiologiques reflète les observations faites au sujet de la synonymie.</p><p>Dans la cas sémasiologique, on ne peut traduire des équivalences multilingues qu'à l'aide de renvois explicites d'un lexique vers un autre, de sorte que pour un mot donné dans une langue source, ou l'un de ses sens, on indique une analogie ou une équivalence vers une entrée lexicale, ou l'un de ces sens, dans un lexique de la langue cible. Ce mécanisme rend d'une part difficile la maintenance de relations cohérentes dans les deux sens linguistiques, et par ailleurs ne permet quasiment pas d'étendre le nombre de langues du fait de la complexité du réseau de lien que cela entrainerait.</p><p>Tout au contraire, le modèle onomasiologique est parfaitement adapté à la représentation de données multilingues. Pour un concept donné, le modèle permet non seulement de répertorier l'ensemble des termes permettant de l'exprimer dans une langue donnée, mais tout aussi bien d'effectuer cette opération pour un nombre illimité de langues, dès lors que le concept puisse y être exprimé. Dans le cas le plus simple, où l'on a des équivalences bilingues, on obtient ainsi une structure telle qu'illustrée ci-dessous:  Pour chacun des ces éléments, nous nous appuierons sur les travaux menés depuis plusieurs années dans le cadre de la normalisation internationale. Cette référence aux normes est particulièrement importante dans la perspective de garantir à la fois une réutilisation transparente des données ainsi représentées, mais aussi une pérennisation de celles-ci, de sorte qu'elle restent lisibles et exploitables dans le temps, indépendamment de l'évolution des matériels et logiciels informatiques. Nous nous appuierons plus particulièrement sur deux cadres de normalisation:</p><p>-Le comité technique 37 de l'ISO, où les méta-modèles TMF 4 (onomasiologique) et LMF 5 (sémasiologique) ont été définis, ainsi que le cadre de définition de catégories de données normalisés ; -Lc consortium TEI (Text Encoding Initiative), qui depuis 1987 définit et gère un ensemble de formats XML pour la représentation de données textuelles.</p><p>La figure ci dessous synthétise les éléments qui vont être décrits plus précisément dans la suite de ce chapitre. -selon le principe de l'orientation conceptuelle (concept orientation), l'ensemble de l'information terminologique relative à un concept donné est regroupée dans une même représentation; sont en particulier concernés l'ensemble des termes pouvant faire référence au concept,dans toutes les langues considérées, ainsi que toute information descriptive ou administrative qu'il est nécessaire d'y associer; -le principe de l'autonomie du terme (term autonomy) stipule que chaque terme associé à un concept doit être géré comme une unité descriptive autonome, sans qu'aucun terme n'ait une position particulière dans le modèle.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.2">Le méta-modèle TMF</head><p>La norme ISO 16642 (TMF -Terminological Markup Framework) est le document de référence pour la description de modèles de représentation de données lexicales onomasiologiques, principalement dans le domaine des terminologies multilingue. Comme illustré ci dessous sur la base de la base de l'exemple déjà utilisé (-Keilriemen‖), le modèle organise une entrée onomasiologique sous la forme d'une représentation à trois niveaux:</p><p>le niveau concept (Terminological Entryque nous abbrévierons TE) représente une entrée élémentaire dans une base terminologique. C'est là que vont être représentées les informations descriptives de base relatives au domaine de spécialité, à la signification générale du concept (définition), ainsi que d'éventuelles relations (hyperonimiques ou méronimiques) avec d'autres concepts;  Pour disposer d'un modèle terminologique valide, seules deux catégories de données sont obligatoires, car elles déterminent la création des composants correspondants dans le méta-modèle TMF:</p><p>--term‖: qui contient la forme de référence (lemme) du terme au sein du composant Term Section; --language‖: qui détermine la langue objet d'un composant Language Section.</p><p>Un modèle reposant sur ces deux seules catégories permet typiquement de représenter des listes d'équivalents multilingues.</p><p>Pour décrire des entrées terminologiques plus élaborées, différentes catégories de données issues de la norme ISO 12620:1999 peuvent être utilisées, mais trois jouent un rôle particulier et sont en général intégrés à tout modèle terminologique: --subjectField‖ permet de décrire le domaine de spécialité de l'entrée terminologique (au niveau du composant Terminologic Entry) et donc de structurer une base terminologique en champs thématiques; --definition‖ permet de donner une définition simple (au sens de la norme ISO 704) pour le concept sous-jacent à l'entrée terminologique. Cette catégorie est généralement utilisée au niveau de Terminological Entry, mais il arrive, notamment dans le cas de bases multilingues qui doivent pouvoir être utilisées quelque soit l'origine linguistique du lecteur, qu'on l'intègre au niveau Language Section; -enfin, -partOfSpeech‖ (avec éventuellement -gender‖) accompagne naturellement le terme au niveau du composant Term Section pour indiquer la catégorie grammaticale du terme. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.3">Sérialisation de TMF à l'aide du format TBX</head><p>La norme ISO 16642 (TMF) est en fait le fruit de longs développements normatifs qui ont débuté dans les années 80 avec la publicaiton de la norme ISO 6156:1987 (Mater) et permettant d'aboutir à la publication en 2008 de la norme ISO 30042 (TBX). TBX se présente de fait comme une implémentation de la norme TMF en offrant une sérialisation de référence extrèmement modulaire, permettant à toute application de définir le format dont elle peut avoir besoin tout en restant compatible avec la norme principale.</p><p>La partie centrale du méta-modèle de TMF, à savoir les composants Terminological Entry, Language Section et Term Section sont implémentés dans TBX à l'aide des éléments &lt;termEntry&gt;, &lt;langSec&gt;et &lt;tig&gt; respectivement. Si on y ajoute l'élément &lt;term&gt;pour implémenter la catégorie de donnée correspondante, on obtient une structure minimale qui est illustrée ci-dessous: &lt;termEntry xml:id="c5″ xmlns="http://www.tbx.org"&gt; &lt;langSet xml:lang="en"&gt; &lt;tig&gt; &lt;term&gt;e-mail&lt;/term&gt; &lt;/tig&gt; &lt;/langSet&gt; &lt;langSet xml:lang="fr"&gt; &lt;tig&gt; &lt;term&gt;courriel&lt;/term&gt; &lt;/tig&gt; &lt;/langSet&gt; &lt;/termEntry&gt; Les autres catégories de données sont implémentées à l'aide d'éléments génériques couplés à un attribut @type qui en affine la sémantique. Ces éléments sont au nombre de trois: -&lt;descrip&gt;: permettant d'apporter des informations descriptives liées à l'entrée terminologique, par exemple le domaine ou une définition ; -&lt;admin&gt; pour l'ajout d'informations administratives sliées aux différents niveaux d'une entrée terminologique, par exemple la base de donnée d'origine, ou l'identifiant associé au niveau de représentation ; -&lt;termNote&gt;, qui permet de spécifiquement qualifier le term au sein d'un block &lt;tig&gt;.</p><p>Dans l'exemple suivant 6 , nous voyons comment ces différents éléments sont utilisés en combinaison avec des catégories de données précises. &lt;termEntry&gt; &lt;descripGrp&gt; &lt;descrip type="originatingDatabaseName"&gt;Vocabulaire multidisciplinaire PAS-CAL&lt;/descrip&gt; &lt;descrip type="subjectField" xml:lang="fr"&gt;Biomédical&lt;/descrip&gt; &lt;admin type="conceptIdentifier"&gt;BV.122497&lt;/admin&gt; &lt;admin type="conceptOrigin"&gt;INIST&lt;/admin&gt; &lt;/descripGrp&gt; &lt;langSet xml:lang="fr"&gt; &lt;tig&gt; &lt;term&gt;Acide 1,2-dithiolane-3-valérique&lt;/tei:term&gt; &lt;admin type="termIdentifier"&gt;BV.122497.1&lt;/admin&gt; &lt;termNote type="administrativeStatus"&gt;preferredTerm&lt;/termNote&gt; &lt;/tig&gt; &lt;tig&gt; &lt;term&gt;«1,2»-Dithiolane-«3»-valérique acide&lt;/tei:term&gt; &lt;admin type="termIdentifier"&gt;BV.122497.2&lt;/admin&gt; &lt;termNote type="administrativeStatus"&gt;deprecatedTerm&lt;/termNote&gt; &lt;/tig&gt; &lt;tig&gt; &lt;term&gt;Acide α-lipoïque&lt;/tei:term&gt; &lt;admin type="termIdentifier"&gt;BV.122497.3&lt;/admin&gt; &lt;/tig&gt; &lt;tig&gt; &lt;term&gt;Acide thioctique&lt;/tei:term&gt; &lt;admin type="termIdentifier"&gt;BV.122497.4&lt;/admin&gt; &lt;/tig&gt; &lt;/langSet&gt; &lt;langSet xml:lang="en"&gt; &lt;tig&gt; &lt;term&gt;Thioctic acid&lt;/tei:term&gt; &lt;admin type="termIdentifier"&gt;BV.122497.5&lt;/admin&gt; &lt;termNote type="administrativeStatus"&gt;preferredTerm&lt;/termNote&gt; &lt;/tig&gt; &lt;/langSet&gt; &lt;/termEntry&gt; Il possède par ailleurs deux caractéristiques qui, bien que non prévues dans le métamodèle LMF, complémente bien celui-ci:</p><p>-Les informations grammaticales associées à une forme peuvent être regroupées au sein d'un même élément &lt;gramGrp&gt;, ce qui facilite leur gestion et leur interrogation ;</p><p>-L'élément &lt;form&gt; est lui-même récursif, ce qui offre un moyen simple de traiter les expressions lexicales complexes.</p><p>De la même façon, l'élèment &lt;sense&gt; de la TEI a une structure très proche du composant Sense de la norme LMF. Cet élément est récursifet implémente l'ensemble des composants prévus dans le modèle noyau de LMF, ainsi que dans l'extension MRD:</p><p>-L'élément &lt;def&gt;implémente le composant Definition de LMF, mais peut contenir des annotation de surface bien plus fines; -La représentation d'exemples dans la TEI, correspondant au composant Context de LMF, repose sur l'élément générique &lt;cit&gt;, qui permet de décrire tout type de réalisation linguistique, qu'il s'agisse d'exemple d'usage ou de traduction. Cet élément enrichit nettement la norme LMF, puisqu'il permet d'associer à tout exemple des informations particulières relatives à sa source bibliographique, les conditions d'usage spécique ou en associant cet exemple lui-même à une traduction; -Enfin, le composant Subject Field est implémenté à l'aide de l'élément &lt;usg&gt; (usage) qui en fait le généralise lui aussi puisque &lt;usg&gt; permet, par le biais d'une surspécification à l'aide d'un attribut @type, de couvrir tout indication d'usage diastratique (correspondant au composant Subject Field: &lt;usg type='dom'&gt;),diachronique (&lt;usg type='time'&gt;), diatopique (&lt;usg type='geo'&gt;) ou diaphasique (valeurs ‗register' ou ‗style' de @type).</p><p>Ces différents mécanismes sont illustrés ci-dessous à l'aide d'un exemple complet d'entrée lexicale, inspiré des directives de la TEI, mais rendu conforme pour recouvrir exactement le méta-modèle LMF. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Einleitung</head><p>Wörterbücher sind Bücher. Dieser Satz klingt tautologisch und war es lange auch, aber heute ist er nicht mehr notwendigerweise richtig. <ref type="foot" target="#foot_2">8</ref>    </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>5</head><label></label><figDesc>Standards und Formate für onomasiologische Modelle ......................................... 28 5.1 Grundlegende Prinzipien ................................................................................ 28 5.2 Das Meta-Modell TMF ................................................................................... 28 5.3 TBX ....................................................................... Erreur ! Signet non défini. 5.4 Serialisierung des Formates TMF mit Hilfe des Formates TBX .................... 30 6 Standards und Formate für semasiologische Modelle ........................................... 31 6.1 Grundlegende Prinzipien ................................................................................ 31 6.2 Der ISO Standard LMF .................................................................................. 32 6.3 TEI .................................................................................................................. 33 7 Zusammenfassung .................................................................................................. 35 8 Références / Bibliographie ..................................................................................... 36 Cet article à deux voix et en deux langues vise à offrir un état de l'art pédagogique sur la représentation de données lexicales informatisées. En traitant des mêmes thèmes en parallèle, sans pour autant que les deux textes soient des traductions l'un de l'autre, nous souhaitons ainsi pouvoir nous adresser à un large public de linguistes, lexicographes ou informaticien linguistes qui souhaitent connaître les bases de la modélisation et de la représentation de lexiques, qu'il s'agisse de dictionnaires ou de terminologies. Nous voyons ainsi ce chapitre comme un point de départ pour que nos lecteurs eux mêmes disposent des outils de représentations pour leur propre projet lexical. In diesem Beitrag werden zwei Darstellungen zur Speicherung lexikalischer Daten in zwei verschiedenen Sprachen präsentiert. Die Texte beschreiben zwar in einer parallelenGliederung dieselben Themen, sind aber keine direkte Übersetzung voneinander. DiesesKapitel richtet sich an unterschiedliche Zielgruppen, neben Sprachwissenschaftler(inne)n und Lexikograph(inne)enrichtet er sich auch an Informatiker(innen) und Computerlinguist(inn)en, die mehr über die Grundlagen derModellierung undDarstellungvon digitalen Wörterbüchern lernen möchten. Wir betrachten dieses Kapitelals möglichen Ausgangspunktfür diejenigen, die lexikographische Projekte beginnen wollen und plädieren für eine gründliche Durchdringung der Problematik der Speicherung lexikalischer Daten.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>un processus éditorial lexicographique: -Tout d'abord des données exprimées en format XML sont directement lisibles par tout éditeur de texte mais peuvent être aussi manipulées de façon extrêmement précise à l'aide d'éditeur XML spécialisés ; -La structure d'un document XML peut être contrôlée à l'aide d'un langage formel, appelé schéma, dont la spécification va être au centre du travail de modélisation du lexicographe ; -La représentation de données en XML peut aussi être vue comme une interface avec une base de donnée complexe qui va lire et produire de telle donnée, et offrir ainsi un environnement puissant et efficace de gestion des informations ; -Enfin, les données XML peuvent être facilement transformées et mises en ligne à l'aide des standards idoines (XSLT et CSS notamment) définis par le W3C. Ces langages permettent une diffusion lisible des données lexicographiques en complément de la diffusion des données sources XML proprement dites.Dans la suite de ce chapitre, nous adopterons XML comme base de représentation finale des données en analysant les classes de modèles lexicaux sous-jacents qui vont nous permettre de caractériser tel ou tel format particulier. 2 Extensible Markup Language: http://www.w3.org/TR/2006/REC-xml11-20060816/ 3 World Wide Web Consortium: l'instance de normalisation des formats du web</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>3. 5</head><label>5</label><figDesc>Couverture lexicale et domaines d'applicationsPour conclure sur la description des propriétés principales des deux modèles sémasiologiques et onomasiologiques, on peut observer qu'ils correspondent de fait à deux classes d'applications très différentes. Le fait qu'un lexique sémasiologique permette facilement de répertorier un ensemble large de lexèmes est particulièrement adapté aux applications où la couverture lexicale est un aspect essentiel. Typiquement, un dictionnaire de référence, mais aussi un lexique simple de formes fléchies pour le traitement des langues, vont reposer sur cette classe de modèles. Inversement, l'organisation conceptuelle, ainsi que la capacité de représenter facilement des données multilingues, vont favoriser l'usage des modèles onomasiologiques pour les applications liées à des domaines techniques: rédaction technique, traduction ou indexation de textes. On remarquera que dans les faits, les couvertures lexicalesque l'on observe pour les lexiques reposant sur l'un ou l'autre modèle sont très différentes. Les lexiques sémasiologiques, à l'exemple des dictionnaires traditionnels, vont couvrir l'essentiel des formes simples d'une langue, et ce pour toutes les parties du discours, alors que les lexiques onomasiologiques, sous la forme principalement de terminologies multilingues, vont intégrer un grand nombre de formes complexes, plutôt nominales (occasionnellement verbales ou adjectivales), et organisées par domaine de spécialité.4. Des modèles aux formatsDès lors que l'une ou l'autre des approches exposées ci-dessus a été choisie, il convient alors de déterminer quelles sont les possibilités de traduire exactement les données lexicales sous la forme de représentations numériques. Il faut pour cela développer un modèle formel qui puisse refléter exactement les différentes unités d'information du modèle théorique. Une fois que ce travail de modélisation est effectué, il est relativement simple, comme nous le verrons par la suite, d'instancier le modèle dans une représentation concrète, notamment en format XML. Dans ce cadre, et indépendamment de l'approche (sémasiologique ou onomasiologique) choisie, nous allons présenter une méthodologie commune qui va guider le processus</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>Figure 1 :</head><label>1</label><figDesc>Figure 1: Entrée multilingue dans une représentation onomasiologique</figDesc><graphic coords="10,70.85,24.05,154.85,114.15" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head></head><label></label><figDesc>La représentation de données terminologiques conformes à la démarche onomasiologique repose sur deux grands principes fondamentaux qui sont à la base des normes et formats que nous allons décrire dans cette section (cf. Wright/Budin 1997):</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head>Figure 2 :</head><label>2</label><figDesc>Figure 2: Organisation générale des standards pour la représentation de données lexicales</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head>Figure 3 :</head><label>3</label><figDesc>Figure 3: Illustration du méta-modèle TMF (ISO 16642)</figDesc><graphic coords="13,70.85,214.90,200.98,144.85" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head>Figure 4 :</head><label>4</label><figDesc>Figure 4: Ajout de catégories de donnée au modèle TMF</figDesc><graphic coords="14,70.85,256.30,240.66,105.73" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head>Figure 5 :</head><label>5</label><figDesc>Figure 5: Méta-modèle noyau de la norme LMF</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_9"><head></head><label></label><figDesc>&lt;sense n="2"&gt; &lt;usg type="dom"&gt;Zool.&lt;/usg&gt; &lt;def&gt;Jeune oiseau (par rapport aux adultes, aux parents)&lt;/def&gt; &lt;Ce chapitre doit être vu comme une base conceptuelle et méthodologique pour quiconque veut représenter des données lexicales informatisées. Les différentes normes présentées ici doivent servir de base à tout nouveau projet lexical pour garantir, d'une part, que les formats adoptés reposent sur une organisation cohérente des unités d'information et, d'autre part, que les données obtenues soient comparables avec d'autres projets similaires. Il est des domaines ou trop de créativité peut devenir contre-productive et nous encourageons nos lecteurs à ne pas considérer que le travail d'assimilation des normes existantes puisse être superflu.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_10"><head></head><label></label><figDesc>Abbildung 1: Datenmodell zur Repräsentation von multilingualen Lexika</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_11"><head></head><label></label><figDesc>Abbildung 5: LMF-Metamodell für einen lexikalischen Eintrag</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="30,89.80,218.95,286.75,207.25" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Comme nousl'avons évoqué rapidement dans l'introduction, une possibilité est de nous appuyer sur un modèle qui traduit au plus prêt la présentation visuelle associée à chacun des champs. A chaque unité graphique, on associerait ainsi des propriétés de police de caractères, de taille de caractère, ou de propriété graphique (gras, italique, petites capitales) spécifiques. Cependant, Dans ce cadre, le présent papier adopte une approche à mi-chemin entre la connaissance lexicographique abstraite et le développement lourd d'une base de donnée, en affirmant qu'il est nécessaire pour le lexicographe d'avoir les moyens de définir minimalement ses besoins dans un langage formel qui puisse être à la base de l'environnement informatique futur qui l'implémentera, et ce en cohérence avec les normes internationales qui justement régissent la façon de modéliser et de représenter des données lexicales informatisées. La base de cette approche est l'utilisation de la norme XML 2 définie par le consortium W3C 3 et qui offre un cadre descriptif de représentation de données textuelles sous la forme de balises qui forment tune structure hiérarchique de parenthésage. Par exemple, au niveau leplus simple, on pourra marquer que la prononciation du mot ‗chat' dans une entrée de dictionnaire ainsi:</figDesc><table /><note><p><p>une telle modélisation, bien que fidèle à la source papier et permettant effectivement, comme on le voit avec une représentation au format PDF, un enregistrement numérique, est de fait extrêmement limité du point de vue de l'exploitation que l'on peut faire de ces données. Il s'agit en effet non seulement de recouvrer ces données une fois enregistrées, mais aussi d'être en mesure d'effectuer des recherches (des requêtes) sue celles-ci, et au delà, de pouvoir définir des procédure de création, de maintenance et de diffusion dans des formats multiples (par exemple sur des tablettes graphiques ou sous la forme de pages web) à partir de ces mêmes données. Ce à quoi nous arrivons ici est qu'il nous faut définir un modèle traduisant la structurelogique du dictionnaire à représenter, plutôt que sa structure physique telle qu'elle apparait sur la page papier.</p>L'étape suivante dans la réflexion liée à l'informatisation d'un dictionnaire est d'identifier une façon possible de traduire la structure logique de celui-ci sur un support numérique. La première chose qui vient à l'esprit, en particulier lorsque poussé par un financement que l'on a obtenu, et de s'adresser à un informaticien pour qu'il conçoive une "base de données-qui va pouvoir mettre en oeuvre le projet. Dois s'engager alors un dialogue entre le lexicographe et l'informaticien pour que celui-ci comprennent les contraintes portant sur les données et que le lexicographe quand à lui puisse être convaincu que ses besoins sont bien pris en compte. Quelque soit la qualité du produit final, il se traduit toujours par une certaine frustration vis-à-vis de ce que l'on a ainsi obtenu. En effet, la base de donnée reste un objet opaque dont on sent bien que sans l'informaticien, on ne saura jamais en faire évoluer la structure. Par ailleurs, on a l'impression que le logiciel et les données avec, sont difficilement l'informatique, Actes du Colloque international sur le thème Dictionnaires de langue française et informatique, La Journée des Dictionnaires 1995, revue Centre de recherche Texte/Histoire, Actes publiés par Jean Pruvost, Université de Cergy-Pontoise, Juin 1997, 69-86. comparables avec le travail qu'ont pu faire d'autres équipes lexicographiques similaires, sic e n'est en comparant vaguement les interfaces en ligne disponibles. &lt;pron&gt;ʃa&lt;/pron&gt;, créant ainsi ce qu'on appelle un élément XML, l'unité de base de telles représentation. Sans faire ici une présentation exhaustive de ce langage -on verra qu'il est relativement facile de s'y retrouver en observant directement les exemples fournisnous pouvons signaler quatre aspects importants qui impactent sur le rôle que peut jouer XML dans</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Diese Einheiten werden in TBX mit Hilfe von XML kodiert und auf die XML-Elemente &lt;termEnt-ry&gt;,&lt;longSet&gt;und &lt;tig&gt; abgebildet. Nachfolgend sei eine sehr einfache in gewisser Weise strukturell minimale Repräsentation eines Terms angegeben; in diesem Fall der Term ‚e-mail‗: TMF-Metamodell mit Sprach-und Termbeschreibung Die anderen Kategorien werden mit Hilfe von generellen Elementen oderAttributen, wie z.B. dem Attribut @type, repräsentiert. Das Element&lt;descrip&gt;wird verwendet, um Informationen,die einen Definitionscharakter haben,für einen entsprechenden terminologischen Eintragzusammenzufassen. Mithilfedes Elements &lt;admin&gt;werdenadministrative Informationen er-</figDesc><table><row><cell>einem Term zuzuordnen. Im folgendenBeispiel kann man die verschiedenen Elemente in ihrer Anwendung sehen: &lt;termEntry&gt; &lt;descripGrp&gt; &lt;descrip type="originatingDatabaseName"&gt;Vocabulaire multidisciplinaire PAS CAL&lt;/descrip&gt; &lt;descrip type="subjectField" xml:lang="fr"&gt;Biomédical&lt;/descrip&gt; Abbildung 4: fasst und das Element&lt;termNote&gt;wird verwendet, umweitere, spezifischere Informationen &lt;admin type="conceptIdentifier"&gt;BV.122497&lt;/admin&gt;</cell></row><row><cell>&lt;admin type="conceptOrigin"&gt;INIST&lt;/admin&gt;</cell></row><row><cell>&lt;/descripGrp&gt;</cell></row><row><cell>&lt;langSet xml:lang="fr"&gt;</cell></row><row><cell>&lt;tig&gt;</cell></row><row><cell>&lt;term&gt;Acide 1,2-dithiolane-3-valérique&lt;/tei:term&gt;</cell></row><row><cell>&lt;admin type="termIdentifier"&gt;BV.122497.1&lt;/admin&gt;</cell></row><row><cell>&lt;termNote type="administrativeStatus"&gt;preferredTerm&lt;/termNote&gt;</cell></row><row><cell>&lt;/tig&gt;</cell></row><row><cell>&lt;tig&gt;</cell></row><row><cell>&lt;term&gt;«1,2»-Dithiolane-«3»-valérique acide&lt;/tei:term&gt;</cell></row><row><cell>&lt;admin type="termIdentifier"&gt;BV.122497.2&lt;/admin&gt;</cell></row><row><cell>&lt;termNote type="administrativeStatus"&gt;deprecatedTerm&lt;/termNote&gt;</cell></row><row><cell>&lt;/tig&gt;</cell></row><row><cell>&lt;tig&gt; &lt;term&gt;Acide α-lipoïque&lt;/tei:term&gt;</cell></row><row><cell>&lt;admin type="termIdentifier"&gt;BV.122497.3&lt;/admin&gt;</cell></row><row><cell>&lt;/tig&gt;</cell></row><row><cell>&lt;tig&gt;</cell></row><row><cell>&lt;term&gt;Acide thioctique&lt;/tei:term&gt;</cell></row><row><cell>&lt;admin type="termIdentifier"&gt;BV.122497.4&lt;/admin&gt;</cell></row><row><cell>&lt;/tig&gt;</cell></row><row><cell>&lt;/langSet&gt;</cell></row><row><cell>&lt;langSet xml:lang="en"&gt;</cell></row><row><cell>&lt;tig&gt;</cell></row><row><cell>&lt;term&gt;Thioctic acid&lt;/tei:term&gt;</cell></row><row><cell>&lt;admin type="termIdentifier"&gt;BV.122497.5&lt;/admin&gt;</cell></row><row><cell>&lt;termNote type="administrativeStatus"&gt;preferredTerm&lt;/termNote&gt;</cell></row><row><cell>&lt;/tig&gt;</cell></row><row><cell>&lt;/langSet&gt;</cell></row><row><cell>&lt;/termEntry&gt;</cell></row><row><cell>&lt;termEntry xml:id="c5″ xmlns="http://www.tbx.org"&gt; &lt;langSet xml:lang="en"&gt;</cell></row><row><cell>&lt;tig&gt;</cell></row><row><cell>&lt;term&gt;e-mail&lt;/term&gt;</cell></row><row><cell>&lt;/tig&gt;</cell></row><row><cell>&lt;/langSet&gt;</cell></row><row><cell>&lt;langSet xml:lang="fr"&gt;</cell></row><row><cell>&lt;tig&gt;</cell></row><row><cell>&lt;term&gt;courriel&lt;/term&gt;</cell></row><row><cell>&lt;/tig&gt;</cell></row><row><cell>&lt;/langSet&gt;</cell></row><row><cell>&lt;/termEntry&gt;</cell></row></table></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6" xml:id="foot_0"><p>Issu des travaux menés au sein du projet ANR TermiTH en collaboration avec l'INIST-CNRS, que nous remercions ici.</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" xml:id="foot_1"><p>Multilingual Text Tools and Corpora, cf.<ref type="bibr" target="#b3">Ide/Véronis (1994)</ref>.</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="8" xml:id="foot_2"><p>Wenn elektronische Publikation aber als digitale Bücher bezeichnet werden, wie nachfolgend in diesem Beitrag, dann bleibt die Tautologie natürlich bestehen.</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" xml:id="foot_3"><p>http://wordnet.princeton.edu 10 http://www.sfs.uni-tuebingen.de/lsd</p></note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>mationen zu bestimmten regionalen Varianten oder der entsprechenden diachronen Beschreibung eines Wortes enthalten. So kannz. B. so etwas wie ‚veraltet‗ modelliert werden, d.h. das Wort findet in der zeitgenössischen Ausprägung der Sprache keine Verwendung mehr.</p><p>Das folgende Beispiel veranschaulicht eine vollständige, LMF-konforme TEI-Repräsentation des Wortes "poussinaus einem französischen, einsprachigen Wörterbuch.</p><p>Unter einemLexikoneintrag werden mehrere Bedeutungen angeführt, die,je nachdem im welchem Kontext die lexikalische Einheit "poussin-verwendet wird, variieren: &lt;entry&gt; &lt;form&gt; &lt;orth&gt;poussin&lt;/orth&gt; &lt;pron&gt;pusë&lt;/pron&gt; &lt;/form&gt; &lt;gramGrp&gt; &lt;pos&gt;n.&lt;/pos&gt; &lt;gen&gt;m.&lt;/gen&gt; &lt;/gramGrp&gt; &lt;sense n="1"&gt; &lt;def&gt;Jeune poulet, nouvellement sorti de l'oeuf, encore couvert de duvet.&lt;/def&gt; &lt;cit type="example"&gt; &lt;quote&gt;La poule et ses poussins.&lt;/quote&gt; &lt;/cit&gt; &lt;/sense&gt; &lt;sense n="2"&gt; &lt;usg type="dom"&gt;Zool.&lt;/usg&gt; &lt;def&gt;Jeune oiseau (par rapport aux adultes, aux parents)&lt;/def&gt; &lt;/sense&gt; &lt;sense n="3"&gt; &lt;usg type="dom"&gt;êtres humains&lt;/usg&gt; &lt;sense n="3.1"&gt; &lt;usg type="register"&gt;Fam.&lt;/usg&gt; &lt;def&gt;Terme d'affection (enfant)&lt;/def&gt; &lt;/sense&gt; &lt;sense n="3.2"&gt; &lt;usg type="dom"&gt;Sports&lt;/usg&gt; &lt;def n="2"&gt;Catégorie d'âge (9 ans) qui précède celle des benjamins&lt;/def&gt; &lt;/sense&gt; &lt;sense&gt; &lt;def n="3"&gt;Elève de première année dans certaines écoles (Air, Aéronautique)&lt;/def&gt; &lt;/sense&gt; &lt;/sense&gt; &lt;/entry&gt;</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.">Zusammenfassung</head><p>Die Methoden zur Speicherung lexikalischer Daten sind immer abhängig von der Sicht auf Wörterbücher. Nachdem die grundlegenden lexikographischen Entscheidungen getroffen wurden, müssen die lexikalischen Daten genauestens analysiert werden. Erst dann kann eine Form der Datenspeicherung gewählt werden. Um die Austauschbarkeit der digitalen Wörterbuchquellen sicherzustellen, sollte die Wahl auf ein standardisiertes Format fallen, das ggf.</p><p>nach den Projektbedürfnissen modifiziert werden kann.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m">Références / Bibliographie Adobe 1987 = Adobe Systems Inc.:PostScript: Einführung und Leitfaden. Bonn u.a</title>
		<imprint>
			<publisher>Addison-Wesley</publisher>
			<date type="published" when="1987">1987</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">/</forename><surname>Burnard</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Baumann</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">TEI P5: Guidelines for Electronic Text Encoding and Interchange</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Burnard</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Bauman</surname></persName>
		</editor>
		<meeting><address><addrLine>Charlottesville, Virginia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Text Encoding Initiative Consortium</publisher>
			<date type="published" when="2014">2014. 2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">La variation: le français dans l&apos;espace social, régional et international</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Gadet</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Gadet</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Yaguello</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">C</forename><forename type="middle">B</forename><surname>Benveniste</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="90" to="152" />
			<date type="published" when="2003">2003. 2003</date>
			<publisher>Éditions du Seuil</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">MULTEXT: Multilingual Text Tools and Corpora</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">/</forename><surname>Ide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">; =</forename><surname>Véronis</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Ide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Véronis</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the 15th conference on Computational linguistics (COLING &apos;94)</title>
		<meeting>the 15th conference on Computational linguistics (COLING &apos;94)<address><addrLine>Kyoto</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1994">1994. 1994</date>
			<biblScope unit="page" from="588" to="592" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Encoding dictionaries</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">/</forename><surname>Ide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Véronis ; Ide</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Véronis</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Computers and the Humanities</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="167" to="179" />
			<date type="published" when="1995">1995. 1995</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<idno>ISO/TC 37/SC 1</idno>
		<title level="m">Terminology work --Principles and methods</title>
		<meeting><address><addrLine>Genf</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009">2009. 2009. 2009</date>
			<biblScope unit="volume">704</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ISO 1951:2007: Presentation/representation of entries in dictionaries --Requirements, recommendations and information</title>
		<idno>ISO/TC 37/SC 2</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2007">2007. 2007</date>
			<pubPlace>Genf</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ISO 6156:1987: Magnetic tape exchange format for terminological/ lexicographical records (MATER)</title>
		<idno>ISO/TC 37/SC 3</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1987">1987. 1987</date>
			<pubPlace>Genf</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ISO 12620:1999: Computer applications in terminology --Data categories</title>
		<idno>ISO/TC 37/SC 3</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="1999">1999. 1999</date>
			<pubPlace>Genf</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ISO 16642:2003: Computer applications in terminology --Terminological markup framework</title>
		<idno>ISO/TC 37/SC 3</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2003">2003. 2003</date>
			<pubPlace>Genf</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ISO 30042:2008:Systems to manage terminology, knowledge and content --TermBase eXchange (TBX)</title>
		<idno>ISO/TC 37/SC 3</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008">2008. 2008</date>
			<pubPlace>Genf</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Language resource management -Lexical markup framework (LMF)</title>
		<idno>ISO/TC 37/SC 4</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008">2008. 2008. 2008</date>
			<biblScope unit="volume">24613</biblScope>
			<pubPlace>Genf</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">ISO 32000-1:2008: Document management --Portable document format --Part 1: PDF 1.7</title>
		<idno>ISO/TC 171/SC 2</idno>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008">2008. 2008</date>
			<pubPlace>Genf</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">IATE -Inter-Agency Terminology Exchange: Development of a Single Central Terminology Database for the Institutions and Agencies of the European Union</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Johnson/</forename><surname>Macphail</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">; =</forename><surname>Johnson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><surname>Macphail</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename></persName>
		</author>
		<idno>2014-05-10</idno>
		<ptr target="http://mt-archive.info/LREC-2000-Johnson.pdf" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the Workshop on Terminology Resources and Computation, in connection with LREC&apos;2000</title>
		<meeting>the Workshop on Terminology Resources and Computation, in connection with LREC&apos;2000<address><addrLine>Athens, Greece</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000">2000</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Representing human and machine dictionaries in markup languages (SGML / XML)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">/</forename><surname>Lemnitzer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">/</forename><surname>Romary</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Witt ; Lemnitzer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Romary</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Witt</surname></persName>
		</author>
		<idno>2014-05-10</idno>
		<ptr target="http://hal.inria.fr/inria-00441215" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Dictionaries. An International Encyclopedia of Lexicography. Supplementary Volume: Recent Developments with Focus on Electronic and Computational Lexicography. Berlin / Boston</title>
		<title level="s">Handbücher zur Sprach-und Kommunikationswissenschaft</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Rufus</forename><forename type="middle">H /</forename><surname>Gouws</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Ulrich</forename><forename type="middle">/</forename><surname>Heid</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Wolfgang</forename><forename type="middle">/</forename><surname>Schweickhard</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Herbert</forename><surname>Wiegand</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><surname>Ernst</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<publisher>de Gruyter</publisher>
			<date type="published" when="2013">2013. 2013</date>
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1195" to="1209" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">TBX-Basic Translation-oriented Terminology Made Simple</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">; =</forename><surname>Melby</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Melby</surname></persName>
		</author>
		<idno>2014-05- 10</idno>
		<ptr target="http://www.fti.uab.cat/tradumatica/revista/num6/articles/02/02central.htm" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Special issue:Terminologia i traducció</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2008">2008</date>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">TEI and LMF crosswalks</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Romary</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Romary</surname></persName>
		</author>
		<idno>2014-05-10</idno>
		<ptr target="http://hal.inria.fr/hal-00762664" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Digital Humanities: Wissenschaft vom Verstehen</title>
		<meeting><address><addrLine>Berlin</addrLine></address></meeting>
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>Humboldt Universität zu Berlin</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>à paraître. à paraître</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">An abstract model for the representation of multilingual terminological data: TMF -Terminological Markup Framework</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">; =</forename><surname>Romary</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Romary</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Ta-Ma)</surname></persName>
		</author>
		<idno>2014-05-10</idno>
		<ptr target="http://hal.inria.fr/inria-00100405" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the 5th International Terminology in Advanced Management Applications Conference</title>
		<meeting>the 5th International Terminology in Advanced Management Applications Conference<address><addrLine>Antwerp</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001">2001. 2001</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Empirical Foundations for a Theory of Language Change</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">/</forename><surname>Weinreich</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">/</forename><surname>Labov</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">; =</forename><surname>Herzog</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Weinreich</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Labov</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Herzog</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Directions for Historical Linguistics: A Symposium</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">W</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Lehman</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Y</forename><surname>Malkiel</surname></persName>
		</editor>
		<meeting><address><addrLine>Austin</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>University of Texas Press</publisher>
			<date type="published" when="1968">1968. 1968</date>
			<biblScope unit="page" from="97" to="195" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Basic Aspects of Terminology Management</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">E</forename><surname>Wright/Budin ; Wright</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Budin</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Handbook of Terminology Management</title>
		<meeting><address><addrLine>Amsterdam / Philadelphia</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>John Benjamins</publisher>
			<date type="published" when="1997">1997. 1997</date>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
