<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Les conditions d&apos;un espace ouvert de la recherche</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Laurent</forename><surname>Romary</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">conditions d&apos;un espace ouvert de la recherche. Libre accès et pays du Sud</orgName>
								<address>
									<addrLine>Mar 2015</addrLine>
									<postCode>hal-01131728</postCode>
									<settlement>Paris</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Laurent</forename><forename type="middle">Romary</forename><surname>Les</surname></persName>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">conditions d&apos;un espace ouvert de la recherche. Libre accès et pays du Sud</orgName>
								<address>
									<addrLine>Mar 2015</addrLine>
									<postCode>hal-01131728</postCode>
									<settlement>Paris</settlement>
									<country key="FR">France</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Les conditions d&apos;un espace ouvert de la recherche</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">210699B05A87B47220E8DEFBE217CABE</idno>
					<note type="submission">Submitted on 15 Mar 2015 Distributed under a Creative Commons Attribution| 4.0 International License</note>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.3" ident="GROBID" when="2023-08-24T14:59+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>HAL is a multi-disciplinary open access archive for the deposit and dissemination of scientific research documents, whether they are published or not. The documents may come from teaching and research institutions in France or abroad, or from public or private research centers. L'archive ouverte pluridisciplinaire HAL, est destinée au dépôt et à la diffusion de documents scientifiques de niveau recherche, publiés ou non, émanant des établissements d'enseignement et de recherche français ou étrangers, des laboratoires publics ou privés.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" /><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>•••</head><label></label><figDesc>Les conditions d'un espace ouvert de la recherche Laurent Romary Inria, Conseiller à l'information et l'édition scientifique colloque sur le libre accès dans les pays du Sud, Paris 12 mars 2015 Survol et contexte • Présentation, en mosaïque, des attendus de l'accès libre • Un a priori assez marqué: infrastructure, HAL, obligation, etc. Le green par défaut • Ne pas penser en termes de différence de potentiel Nord-Sud • Inspired and powered by Inria! open access/accès libre• Principe fondateur de la communication scientifique -Une communication sans entraves• Fluidifier l'échange des progrès scientifiques -Des coûts maîtrisés• Bénéficier de la globalités des réseaux -Des conditions de diffusions fixées par les communautés scientifiques Usage maximal et immédiats des contenus • Définition des facteurs de pertinence/qualité Un peu d'histoire • Le temps des pionniers -Serveurs de (pré-)publications: arXiv -Formalisation du rêve: Déclaration de Berlin, 2003• La bataille Européenne -Pressions et pétitions: février 2007 -Des projets: Driver (futur OpenAire), PEER -Des décisions: FP7 -H2020 • L'empire contre-attaque -Ere post-SCOAP3/PLOS/BMC -Généralisation débridée du modèle auteur-payeur: hybridation, prédateurs, licences -Les éditeurs apprennent à jouer avec les concepts de l'open access Se débarrasser des mauvaises habitudes • Edition commerciale non-concurrentielle • Couplage publication -certification • Perte de souveraineté par la fragmentation des corpus d'articles et des transferts de droits • L'accès libre n'est pas là pour sauver un système qui ne répond plus correctement aux besoins de la science Nouveaux modèles économiques • Sortir de l'auteur-payeur et des APC • Penser différemment -Fractionner les services: • Dépôt et hébergement vs. Certification -Redéfinir la place du secteur public • Vers des infrastructures nationales/européennes/internationales pour l'IST • Savoir mettre en commun plutôt que disperser nos initiatives • Ouvrir à des collaborations avec les sociétés savantes (ex. IFIP) -Modèles de collaboration plate-formes-bibliothèques: ex. Freemium Plates-formes • Fiables -Techniquement: ALT, identifiants uniques, bande passante -Sur les contenus: ex. référentiels • Innovantes -Renouvellement, intégration de nouvelles technologies -De Grobid à anHALytics • Partagées -Echapper à la fragmentation technique pour mettre l'accent sur l'accompagnement éditorial -S'ouvrir largement vers le sud, sans hésitation Couverture • Manuscrits et articles publiés: une complémentarité -Diffusion rapide des résultats, antériorité, mémoire d'un individu, d'une institution • Ouvrir à d'autres formes documentaires cf. Inria: tout ce qui a vocation à être mentionné dans le rapport annuel des équipes -Rapports techniques, présentations orales, posters, vidéos • Vers un environnement de diffusion des résultats scientifiques -Généraliser MédiHAL • Un patrimoine à identifier, à pérenniser, à gérer, à diffuser Disciplines Des histoires et des développements différents -arXiv (physique), Copernicus (sciences de la terre) , BMC (biologie), OpenEdition (SHS) Episciences (Math-Info) Des cultures différentes -Livres, relecture par les pairs • Des contraintes -Droit des personnes, copyright, sécurité des patients • Mais des besoins similaires -Construire sur les avancées des différentes disciplines Formats • L'existant: nivellement par le bas -Monolithisme: Doc, PDF, etc. -Platitude: OAI-PMH + Dublin Core -Réutilisation minimale des contenus • Vers une généralisation des contenus riches et structurés -Structure, annotation, republication, interopérabilité profonde -Ex. convergence Istex, HAL, OpenEdition + TEI -Ex. PMC + JATS (rem. JATS est inspiré de la TEI) Licences • Rendre la communication plus fluide -Attribuer les résultats scientifiques à leurs auteurs -S'appuyer sur l'initiative généralisante des Creative Commons -Penser que l'on n'a pas d'avocat sous la main -Eviter les fausses bonnes idées: -nc pour lutter contre les exploitations frauduleuses</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head></head><label></label><figDesc>Monde de communication globalisé • Fluidification de la diffusion des savoirs • Inadaptation des mécanismes de diffusion de l'information scientifique dont nous avons hérités • Penser ensemble autrement "The current copyright regime hinders the exchange of knowledge and culture across borders." https://juliareda.eu/copyright-evaluation-report-explained/</figDesc><table><row><cell>Certification Evaluation Evolutions Egalité Nord-Sud</cell></row><row><cell>• Un système d'un autre âge • Richesse potentielle d'un corpus réapproprié • Systématiser l'usage des bibliothèques</cell></row><row><cell>-Arbitraire du choix des relecteurs et de leurs humeurs • Vers de nouveaux outils d'évaluation et de numériques comme infrastructures</cell></row><row><cell>• Oui, généraliser l'usage de CC-BY ! -Ne pas juger en amont, observer l'usage • Et soutenir la réforme du copyright Européen -Système de sélection reposant sur la limitation du pilotage de la recherche • Définir des espaces intégrés de travail, de support papier • Au loup! diffusion et d'évaluation • Penser autrement -Publier les relectures • Déléguer au secteur privé des services • Là aussi, reprendre notre destin en main clairement identifiés qui n'impactent pas sur -Choisir ses relecteurs -Faire juger les communautés notre souveraineté informationnelle</cell></row></table><note><p>•</p></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
