<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Reflète la richesse des théma1ques Inria</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title level="a" type="main">Reflète la richesse des théma1ques Inria</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">B0FD6F00FB4E5E8927CEC49F204E6CA7</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.3" ident="GROBID" when="2023-08-24T14:59+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Algèbre linéaire numérique</term>
					<term>Algorithmique arithmétique</term>
					<term>Analyse de données</term>
					<term>Analyse de données à grande échelle</term>
					<term>Analyse de signaux EEG</term>
					<term>MEG</term>
					<term>Interfaces Cerveau Ordinateur</term>
					<term>Analyse numérique</term>
					<term>calcul scientifique</term>
					<term>Modélisation</term>
					<term>Simulation HPC</term>
					<term>architecture des calculateurs</term>
					<term>Assistance à la personne</term>
					<term>Automatique</term>
					<term>Bioinformatique</term>
					<term>biomathématiques</term>
					<term>microbiologie</term>
					<term>Biologie computationnelle</term>
					<term>biologie des systèmes</term>
					<term>Biologie numérique</term>
					<term>Biomécanique</term>
					<term>Biomedical Engineering</term>
					<term>Biostatistique</term>
					<term>Calcul formel</term>
					<term>Calcul intensif / HPC</term>
					<term>Calcul parallèle</term>
					<term>calcul scientifique HPC</term>
					<term>Cancérologie</term>
					<term>Compilation</term>
					<term>Computational geometry and algebra</term>
					<term>computer vision</term>
					<term>Cybersécurité</term>
					<term>data</term>
					<term>mining</term>
					<term>decentralised</term>
					<term>communication networks</term>
					<term>Distributed systems</term>
					<term>Environnement</term>
					<term>Évaluation et optimisation de performances de grandes infrastructures de calculs</term>
					<term>fouille de données biomédicales</term>
					<term>apprentissage</term>
					<term>représentations des connaissances</term>
					<term>Génie Logiciel</term>
					<term>bases de données</term>
					<term>Conception de langage</term>
					<term>géométrie et topologie algorithmiques</term>
					<term>Géométrie</term>
					<term>Algèbre</term>
					<term>Modélisation</term>
					<term>Gestion et protection des données personnelles</term>
					<term>Haptics</term>
					<term>parallelisme</term>
					<term>algorithmique</term>
					<term>IHM</term>
					<term>IHM visualisation</term>
					<term>imagerie médicale</term>
					<term>Intelligence Artificielle</term>
					<term>optimisation</term>
					<term>apprentissage</term>
					<term>Intelligence artificielle</term>
					<term>science des données</term>
					<term>langages de programmation</term>
					<term>les interfaces cerveau-ordinateur</term>
					<term>Logique mathématique</term>
					<term>Linguistique computationnelle</term>
					<term>Machine Learning</term>
					<term>mathématiques</term>
					<term>mathématiques appliquées (simulation</term>
					<term>)</term>
					<term>mathématiques appliquées et informatique</term>
					<term>Mathématiques appliquées et simulation</term>
					<term>électrophysiologie cardiaque</term>
					<term>environnement</term>
					<term>Mathématiques discrètes et codage</term>
					<term>mathématiques</term>
					<term>physique statistique</term>
					<term>théorie des probabilités</term>
					<term>statistiques</term>
					<term>géométrie</term>
					<term>anatomie computationnelle</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Données de la recherche ?</head><p>• OCDE : « les données de la recherche sont définies comme des enregistrements factuels (chiffres, textes, images et sons), qui sont utilisés comme sources principales pour la recherche scientifique et sont généralement reconnus par la communauté scientifique comme nécessaires pour valider les résultats de la recherche. » • Une variété de formes et d'origines:</p><p>• Corpus de référence • Données moissonnées • Données d'expérimentation (capteurs, instrumentation) • Simulations, données de test, modèles • Données issues de sources officielles (statistiques, météorologiques, hospitalières) • …</p><p>Principes et lignes directrices pour l'accès aux données de la recherche financée sur fonds publics, OCDE, 2007 N/A -Not applicable…</p><p>• Risque de ne pas sen@r concerné en pensant que nous n'avons pas de données</p><p>• La réuNlisaNon de données est déjà de la manipulaNon de données</p><p>• Ex.: quelle sélecBon, quels droits de réuBlisaBon, quelles contraintes de sécurité y associer, quelles référence y faire pour des soucis de reproducBbilité?</p><p>• A moins de ne faire que de la théorie, on manipule forcément des jeux de données</p><p>• Ex. en IA: Corpus source, paramètres d'apprenBssage, sorBes, données de performance, modèles, empreinte carbone</p><p>• Garder une trace de tout ce qui a contribué à l'édifica4on d'un résultat • Penser à celui qui passera derrière (parfois soi-même, plus tard)</p><p>Une perspective plus large de science ouverte Et le logiciel?</p><p>• Intégrer le logiciel à la réflexion sur les données</p><p>• Une production scientifique comme une autre?</p><p>• Reflet de nos méthodes et procédés (cf. carnets de laboratoire)</p><p>• Elément essentiel dans la validation/réutilisation des jeux de données</p><p>• Simulation, jeux de test, reproduction de données secondaires calculées</p><p>• Le logiciel comme donnée de recherche (calculabilité, sécurité)</p><p>• Nécessité de penser à la préservation, identification, réutilisation du logiciel</p><p>• Intégration dans la réflexion sur la science ouverte (e.g. licences)</p><p>• Implication d'Inria dans Software Heritage (archive mondiale de codes sources)</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Software Heritage</head><p>• Mission : collecter, préserver et partager tous les logiciels disponibles publiquement sous forme de code source. Sur ce6e base, de nombreuses applica8ons pourront en effet être créées, dans des domaines aussi variés que le patrimoine culturel, l'industrie et la recherche </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Que dit la loi?</head><p>Une obligation de conservation et de diffusion</p><p>• Nous travaillons dans un organisme public:</p><p>• Tout ce que nous produisons ou recevons, documents comme données, sont des archives publiques • Nous en sommes responsables mais pas propriétaires</p><p>• nous ne pouvons pas les détruire sans l'autorisation du service producteur et de l'administration des archives d'Inria</p><p>• Cadre de notre mission de service public • Limites de réutilisation • Lien avec les dépôts dans des archives tierces: e.g. arXiv, PMC • Encouragement au dépôt de preprints</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>• Objectif</head><p>• Disposer d'un corpus souverain de nos publications • Bonne par(cipa(on, très bonne couverture</p><p>• 122 réponses individuelles, 17 au @tre de l'équipe • 115 équipes représentées, très bon équilibre entre les centres</p><p>• Bilan général</p><p>• Variété des domaines d'applica@on, ainsi que des formes et tailles des jeux de données • Conscience des enjeux : accompagnement des publica@ons, reproduc@bilité, réu@lisabilité • Fragmenta@on des modes de ges@on et d'hébergement </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>• Textes</head><p>Corpus de textes, scraping, textes biomédicaux, corpus linguistique, parole et texte</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>• Logiciel</head><p>Données de validation de codes d'erreur, traces d'exécution, jeux de test de logiciel, biomodèles, KEGG Note: les équipes ont parfois la charge de maintenir des corpus de référence pour la communauté <ref type="bibr">(ouverture, accès, responsabilité)</ref> </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="5,0.00,159.78,960.00,377.88" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="11,596.63,255.38,338.27,270.88" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="17,227.86,8.47,715.76,515.35" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="20,213.08,133.13,533.84,400.70" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="22,156.00,126.33,577.33,144.33" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="23,156.00,137.83,472.00,207.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="24,180.00,127.67,583.38,249.67" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="25,156.00,115.96,472.00,134.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_5"><head>•</head><label></label><figDesc>Afente dans les domaines des PGD, de l'hébergement, du conseil juridique Maths appliquées, Analyse et modélisation numérique, Mécanique des fluides, Propagation d'ondes,, Environnement, Calcul intensif et parallèle, Système d'information intégré, Micro-architecture, modélisation neurosciences, Modélisation probabiliste, Modélisation stochastique, modélisation stochastique, apprentissage statistique/ profond, traitement d'image, teledetection,, imagerie de la peau, modelisation/optimisation, networks, Neuroinformatique, Neurosciences Computationnelles, Optimisation, Optimisation et complémentarité, ordonnancement pour le calcul parallèle, Perception interaction cognition, Preuves et vérification, Preuves formelles, Probabilités, Problèmes inverses, production de la parole, Réalité Virtuelle, Représentation des connaissances et raisonnement automatique, Réseaux, Réseaux informatiques, sécurité, Réseaux mobiles, Robotique , Robotique et intelligence artificielle (2), Santé, biologie et planète numériques / Sciences de la planète, de l'environnement et de l'énergie, Simulation numérique, Software Engineering / Programming Languages, Statistique, Neurosciences, synthèse d'images et acquisition numérique, systems, software engineering, TAL, théorie algorithmique des nombres, Théorie de jeux appliquée aux réseaux, Theory of control, Traitement automatique des langues, Traitement automatique du langage, traitement de la parole, traitement du signal, Traitement du signal audio, Traitement du signal et apprentissage, traitement du signal et machine learning, Véhicule autonome, Véhicule autonome et robotique mobile, Vérification et Preuves Formelles, Vérification formelle de protocoles cryptographiques, Vision artificielle, apprentissage automatique, Vision par ordinateur Toutes types de données représentées Corpus de référence • Images Base d'images, images spectrales, images médicales, stack d'images (microscopie), neuro-imagerie, mouvement humain</figDesc><table /></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Origine des données</head><p>Pas de profil par4culier… fort taux de réponses mul4ples Documenta/on des jeux de données </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Montée en charge à Inria</head><p>• Publications de deux notes de cadrage:</p><p>• Note dite courte: GEDEI 14299 « Note sur l'ouverture des données de la recherche »</p><p>• Cadrage de la politique Inria en matière de gestion des données</p><p>• Note longue: « La gestion des données de recherche à Inria -Guide de bonnes pratiques »</p><p>• Détails concernant le cadre politique et légal</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>• Premières étapes:</head><p>• Mise en place d'une cellule nationale de contact sur les données de la recherche</p><p>• Représentants des différentes fonctions impactées par les données de la recherche (IES, archives, DSI, DPO, FSD) • donnees@inria.fr</p><p>• Espace documentaire: https://partage.inria.fr/share/page/site/PGD/dashboard • Implication de l'IES dans l'accompagnement à la production de DMP • Implication nationale et internationale </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Plan de gestion des donnéesse poser les bonnes questions</head><p>Un élément de plus en plus présent dans le paysage</p><p>• Obliga@on pour les projets ANR et Européens</p><p>• Souvent en deux versions (au début et à la fin du projet)</p><p>• Des services en lignes • Documentation et qualité des données</p><p>• Métadonnées, documentation, contrôle qualité</p><p>• Stockage et sauvegarde courants</p><p>• Lieux et modes de stockage, contraintes de sécurité (données sensibles)</p><p>• Exigences légales et éthiques</p><p>• Données à caractère personnel, propriété intellectuelle, prise en compte des questions éthiques, code de déontologie éventuel</p><p>• Partage et conservation </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
