<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">C4C222288550A1ACA180DF7252336416</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.3" ident="GROBID" when="2023-08-24T15:02+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Archives et recherches en numérique</head><p>• Gérer le tournant numérique -Accélération du processus de numérisation de documents anciens, couplé à une production de données naturellement numériques (born-digital) -Présentation de quelques projets couplant recherche et infrastructure à différentes étapes de ces développements</p><p>• Présentations de différents projets liés au lien entre archives et numérique The EHRI Portal</p><p>The goal is to expand the online inventory of institutions and collections pertaining to the Holocaust in Europe, Israel and beyond -Making sources visible in a systematic fashion in order to counteract the fragmentation of the sources -Reveals interconnections (e.g. through a multilingual thesaurus with approx. 5470 terms; collation of authority files; relationships between originals and copies)</p><p>-EHRI focuses on collection descriptions -it is not aiming to be a "scan depository", nor does it aim to be a complete public database on the (often privacy sensitive) file or document level (although we will take those descriptions if we can have them)</p><p>-The ultimate goal is to connect archives and users (mutually useful -&gt; e.g. expert user feedback)</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>EHRI Database</head><p>Country reports (57 countries) Entry on the individual archive (over 1,900)</p><p>Individual entries (collections / units) (tens of thousands)</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>EHRI Portal</head><p>Integration of collection descriptions (I) • Content normalisation (dates, codes, …)</p><p>• Required elements in EHRI (but not in EAD)  scopecontent (description of the content of the documents) for instance</p><p>• Improve descriptions quality. Not errors, but pieces of advice. In particular for content related elements (existence of copies of the material, bibliographic references, …)</p><p>Connect validation and mapping process to ad hoc documentation</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>49</head><p>A full description of the expected content (i.e. HTML "tag library") is generated from the ODD file.</p><p>In the validation process, the documentation is served to the user in its context.</p><p>• EAD technical documentation </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Approche</head><p>• Reconnaissance automatique de structures et d'écriture manuscrite</p><p>• Mise à disposition des images numérisées de ces répertoires et de leur transcriptions sur une plateforme en ligne permettant d'y effectuer des recherches avancées.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Éléments de méthode</head><p>Segmentation des tableaux Segmentation automatique de la page, de l'entête et des colonnes </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Indices de segmentation</head><p>Limite inférieure de l'acte:</p><p>• Description de l'acte: dernière ligne parfois incomplète   • Tester ces principes à travers SciencesCall, plateforme de gestion des appels à projet</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>-</head><label></label><figDesc>Partie 1: travail sur les matériaux anciens (ou moins anciens) • Intégration de données hétérogènes en EAD dans le projet EHRI • Extraction d'information à partir d'actes notariés (Archives Nationales) • Numérisation et structure: donner du sens -Grobid et entity-fishing -Partie 2: archives des données de la recherche • Travailler à la traçabilité des données • Scénario E-RIHS Enquête Iperion CH • Pistes à suivre: Standard (cf. Vienne) -TEI -SSK; Charte -DMP; Sciences Callquestionnaire Un peu de contexte: TEI et EAD • TEI -Text Encoding Intitiative -Directives pour le codage de données textuelles en XML -Initié en 1987 -édition courante P5 -Standard ouvert (GitHub), maintenance réactive (2 releases par an) -ODD (One Document Does it all): language de spécification de la TEI • EAD -Encoded Archival Description -Encodage des instruments de recherche archivistiques en XML (importance du niveau collection vs. objet) -Initié en 1993, EAD 1.0 (1998) … EAD3 (2015) -Maintenance par la Society of American Archivists et la Bibliothèque du Congrès -Inspiré de la TEI (cf. D. Pitti) -Permet un alignement sur la norme ISAD(G)  EHRI's second phase (2015-2019) as an EU financed project with a total budget of almost 8 mio €  24 partner institutions from 17 countries: Research institutions, archives and e-science specialists  EHRI's goal: Support research into the Kazerne Dossin: Memorial, Museum and Documentation Centre on Holocaust and Human Rights (Mechelen) The main objective of EHRI is to support the Holocaust research community by 1. integrating information on key archival collections and institutions into an online portal 2. encouraging collaborative Holocaust research and investigating new methodologies www.ehri-project.eu EHRI Aims Fragmentation and dispersal of archival sources  Geographical scope Holocaust  Attempts to destroy the evidence  Migration of Holocaust survivors  Multiple documentation projects after the war  Internationalization Holocaust research  Holocaust in Eastern Europe  New levels of collaborative research  New opportunities for digital research Why EHRI? Seminars, Online Courses, Document Blog  Methodological Seminars, including an upcoming seminar for conservationists working on Holocaust material  Next to the existing Online Course http://training.ehri-project.eu , e.g. interactive courses and Bundesarchiv-written course on German Archivistics (Aktenkunde)  Workshops on specific topics, Research Guides (e.g. on Theresienstadt, https://portal.ehriproject.eu/guides/terezin) and upcoming online editions as resources  The EHRI Document Blog (https://blog.ehri-project.eu/) Innovative platform for the interpretation, visualisation and contextualisation of Holocaust sources EHRI Document Blog -https://blog.ehriproject.eu 57 country reports, &gt;1,900 descriptions of institutions, &gt;230,000 archival descriptions and: EHRI Portal -https://portal.ehri-project.eu/</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>+</head><label></label><figDesc>tableau et images constants la page peut-être en rotation étapes • détection de lignes horizontales et verticales du tableau (à l'aide de transformations morphologiques et de composantes connectés) • détection et correction de la rotation de la page • segmentation de la page de l'arrière-fond • segmentation en colonnes et entête de la page • suppression des séparateurs du tableau Segmentation verticale des lignes et des actes Colonne centrale : Description de l'acte zone avec écriture intensive. lignes remplies Début de l'acte écriture à la première ligne de l'acte Fin de l'acte écriture à la dernière ligne de l'acte Limite supérieure de l'acte: • N° d'ordre • Date de l'acte • Typologie • Nom du signataire en gras</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>Aborder le système en amont• De la demande initiale à la réalisation du projet de recherche • Possible utilisation de SciencesCall -Une plate-forme de gestion d'appel à projet • Développement à l'UMS CCSD (cf. HAL, Episciences, SciencesConf) • Construit suivant un modèle classique de dépôt et évaluation Pistes pour une utilisation de SciencesCall pour le traçage des données • Fiche de gestion de données au moment du dépôt • Intégration d'un point de validation par les acteurs du processus -Etablissement patrimonial, équipement, futur hébergeur des données • Agrégation de métadonnées de la part de ces acteurs Intégrer tous les acteurs du dispositif • Le chercheur, la chercheuse -Qualifie la recherche et définit le cycle de vie de ses données • L'établissement patrimonial -Détermine les contraintes liées à l'utilisation de ses fonds et les attentes en retour • L'équipement -Détermine une politique d'utilisation de la part des projets de recherche • L'hébergeur de données -Exprime des contraintes sur la taille, les formats, la documentation, les conditions d'accès • Et bien sûr les politiques européennes, nationales et institutionnelles Un outil méthodologique • La charte de réutilisation des données un contrat entre les différents acteurs du processus de recherche fluidifier les échanges faciliter la réutilisation des données patrimoniales • Implication d'institutions européennes -DARIAH, Europeana, CLARIN, APE, E-RIHS Les principes fondateurs Tentative d'implémentation • Partir des rôles et des exigences variés entre acteurs pour faire des recommandations centrées sur les besoins de chacun, mais profitables à tous (approche bottom-up) • Par exemple, pour la « citability » : -Pour le chercheur ou la chercheuse  citer l'institution d'où viennent les données et l'équipement / l'infrastructure qui est intervenue au cours du projet -Pour l'institution patrimoniale  fournir un modèle de citation et communiquer autour des recherches faites à partir de leurs collections</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="7,388.35,150.93,285.50,223.25" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="9,514.88,116.29,205.87,325.09" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="11,514.88,107.54,205.87,325.09" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="12,43.13,88.75,528.74,372.38" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="13,85.75,157.25,489.63,348.50" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="14,98.54,94.13,539.17,385.62" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="16,0.00,309.69,379.39,213.30" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="16,382.68,105.57,311.62,175.20" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="17,34.38,136.00,635.25,254.13" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="18,0.00,154.75,720.00,269.63" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="19,14.14,77.22,683.19,448.44" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="30,8.13,114.09,701.48,353.60" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="31,-7.00,74.63,764.12,249.62" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="31,92.00,341.50,536.38,170.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="37,86.50,188.50,555.00,163.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="38,52.25,154.25,580.00,259.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="41,-0.00,108.00,720.00,293.43" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="48,52.77,126.34,220.97,356.39" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="50,282.99,9.84,425.68,517.47" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="51,232.28,-0.00,407.74,540.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="52,11.89,90.16,219.49,445.19" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="63,-7.94,73.47,731.04,334.48" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="64,-7.94,145.49,731.04,165.86" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="66,-7.94,145.49,731.04,165.86" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="67,-7.52,143.80,731.04,165.86" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="68,4.62,146.58,424.44,417.42" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="70,24.00,224.34,652.78,211.66" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="71,11.74,259.08,688.21,160.33" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="76,1.18,130.29,474.32,393.58" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="81,398.84,132.77,306.63,315.70" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="86,255.76,88.73,438.70,220.36" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="87,11.56,249.02,338.29,162.76" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="87,349.85,1.19,369.32,534.67" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="100,206.52,145.17,322.46,339.47" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="102,0.00,132.94,720.00,357.80" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>DE D'INFORMATION À PARTIR DES RÉPERTOIRES DES ÉTUDES NOTARIALES</head><label></label><figDesc>Le Minutier central des notaires de Paris, créé en 1928 au sein des Archives nationales. Il a pour vocation de conserver les fonds des 122 études notariales historiques de la capitale :</figDesc><table><row><cell>La mention de</cell></row><row><cell>Workflow Future developments Partenariat cette même minute -Statuts de la société civile du Ressource riche mais difficile d'accès</cell></row><row><cell>• EHRI technical documentation • EHRI qualitative documentation Input data in EAD (native EAD or already mapped) EHRI-EAD schema Validation results EAD validation EHRI validation schematron (Re)process This method may be of a wider interest 1. Bridge between EAD2002 and EAD3  soon an EAD3 ODD derived from EAD2002 ODD 2. Future maintenance of the EAD standard? in order to, like for the TEI, oriente this maintenance towards a (wise) continuous revision methodology. Bon Marché -Conversion EAD → TEI Several projects First step: Mapping EAD &lt;-&gt; TEI (msDesc module)  Dominique Stutzmann, IRHT (Institut de recherches et EAD doc EHRI doc d'histoires des textes) and Elena Pierrazzo, LUHCIE (Laboratoire universitaire Histoires Cultures Italie Europe) More ambitious: extracting content from EAD with beyond what EAD can provide. Équipe ALMAnaCH Regex, NER, … to create structured TEI descriptions Remerciements à Marie-Françoise Limon-Bonnet, et toute l'équipe du projet Lectaurep (Convention Inria-Ministère de la culture) Lecture Automatique de Répertoires • Daniel Stökl Ben Ezra, EPHE Archives nationales (DMC/DMOASI) ALMAnaCH (Automatic Language Modelling and Analysis and Computational Humanities) Équipe-projet Inria-EPHE • Marie-Laurence Bonhomme, stagiaire Master TNAH de l'ENC • Marc Bui, EPHE • Éric de la Clergerie, Inria • Benjamin Kiessling, EPHE • Marie Puren, Inria • Charles Riondet, Inria répertoires • Laurent Romary, Inria Archives nationales Département du Minutier Central (DMC) Département de la maîtrise d'ouvrage du système d'information (DMOASI) • Aurélia Rostaing (CC DMC) • Danis Habib (CHED DMC) • Frédéric Zamarreno (resp. DMOASI) • Gaetano Piraino (DMOASI) Lesquelles sont listées dans des Arch. nat. MC/ET/XVI/1416 nationales.culture.gouv _051822/c1ug18c3sei4 --w32j38d5447t/DAFAN CH96_016MIC06736_ L Projet LECTAUREP ⇒ Section du corpus XX e . recherche en plein texte de 917 notaires différents, env. 1800 registres pour le XIX e et le premier … Il n'en existe pas de transcription, pas de possibilité de Entre 1803 et 1940, un corpus (rien qu'à Paris) ligne en mode image pour l'Ancien Régime comme par un dépouillement systématique parfois long .fr/siv/media/FRAN_IR Répertoires numérisées en … Pour exploiter ces répertoires, il faut toujours en passer • Marie-Françoise Limon-Bonnet (DMC) Le notaire, un officier public ministériel Un exemple de minute, les statuts de la société civile du « Bon Marché » au répertoire du notaire Gatine https://www.siv.archive s-Depuis 1803 (25 ventôse an XI art. 29-30), le répertoire est « normalisé » et enrichi dans ses nationales : donnée... contenus Depuis le XVIe siècle, le répertoire est donc un registre qui Salle des inventaires virtuelle des Archives liste, pour chaque jour, les actes passés dans une étude • Offrir un meilleur accès à cette ressource</cell></row><row><cell>Re(process) + Comprehensive messages and guidelines Atelier Culture -Inria, 22 novembre 2018</cell></row><row><cell>51 52</cell></row></table><note><p><p><p> Jean-Baptiste Camps (École des Chartes) EXTRACTION • Détenteur d'une part de l'auctoritas publica ou de la foi publique, • Producteur d'actes authentiques en forme de minutes, •</p>• 20 millions de minutes • 3 300 répertoires • 172 000 liasses et registres ⇒ 26 000 mètres linéaires.</p>• Possibilité pour les chercheurs de réaliser des exploitations statistiques et quantitatives, en considérant ces répertoires non plus comme des inventaires mais comme des sources primaires.</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head>Dictionaries: LI Processing CRF model Segmented Page CRF model Segmented Page CRF model Segmented LE CRF models Segmented form/sense CRF model Dictionary Segmentation Dictionary Body Segmentation Lexical Entry form Sense Grammatical Group</head><label></label><figDesc>Le modèle M2 a été testé sur quelques pages d'autres registres et donc d'autres mains. Les résultats ne sont naturellement pas bons (CER autour de 40 %) : nécessité de données d'entraînement plus hétérogènes. He chappid fower or five times at the door and got no reply.'&lt;/sense&gt; &lt;sense&gt;2 mash potatoes, 'I like me tatties chappid.'&lt;/sense&gt; &lt;sense&gt;3 chop wood, 'Ah'll go and chap twa three sticks for the fire.</figDesc><table><row><cell>Seamcarving (chemin d'énergie minimale) pour segmenter les lignes de la colonne de description de l'acte. Reconnaissance d'écriture manuscrite 1. Classification par reconnaissance de formes ○ Colonnes de chiffres ou de nombres ■ Dates ■ N° d'actes ■ Taxes ○ Colonnes de texte « simple » des types d'actes 2. HTR : Obtention de données d'entraînement pour construire un modèle de reconnaissance ○ Transcription collaborative d'une cinquantaine de pages avec Transkribus d'un répertoire de l'étude Marotte (importation par cellule) Acte faisant suite à un 1 er Suite de l'acte du 15 décembre 1919 Ste 15 xbr 1919 Futur incertain &lt;/entry&gt; Inspired from: Duncan Hull Genre POS dictScrap &lt;/sense&gt; des images numérisées, segmentation, transcription cellule Classifications par reconnaissance de formes Classification Typologies d'actes : Premier travail de classification manuelle à poursuivre. Difficultés : Classification Problèmes Forme "normalisée" Variation(s) Formes hétérogènes Contrat conditionnel Ct conditionel Contt condel Contrat de mariage Ct de mariage Ct de mge Types multiples Liquidation Liquidation et partage Liquidation et présentation de compte de tutelle Transkribus.eu Facile d'utilisation Travail collaboratif Formats d'export variés Customisation faible Pas de maîtrise du stockage des données et des modèles entraînés Modèles non open-source • Entraînement d'un modèle HTR à partir des pages transcrites manuellement "vérité terrain" (un seul scribe) : ○ M1 : 40 pages ○ M2 : 50 pages (1 million de mots) HTR: Entraînement et premiers résultats Défis de la phase 2 • Acquisition d'autres données d'entraînement pour d'autres mains, d'autres périodes et créer un modèle mixte • Passage en production ⇒ Envisager une plateforme de transcription collaborative ⇒ Collaboration avec le projet SCRIPTA-PSL (transcription automatique de manuscrits historiques multilingues) ⇒ Utilisation du logiciel d'HTR Kraken (Benjamin Kiessling, ALMAnaCH) pour plus de contrôle et d'autonomie • Utilisation des données sémantiques ⇒ Référentiels spécifiques au corpus : typologie des actes, terminologie notariale ⇒ Référentiels d'autorités pour les entités nommées (personnes et lieux : utilisation d'annuaires) • Expérimentation sur les répétitions (word spotting) STRUCTURATION AUTOMATIQUE DE CONTENUS Remerciements à Patrice Lopez, Luca Foppiano Hamburger (unstructured data) Cow (structured data) publishing text-mining Aller au delà des données primaires non structurées (PDF) Getting acquainted to GROBID GROBID (GeneRation Of Bibliographic Data) (Lopez et al. 2015) -Cascading content extraction from PDF -CRF: Conditional Random Fields -TEI: corpus annotation and final output Orkney Scots dictionnary Un contexte national et européen « pressant » Expérience acquise dans le cadre d'Iperion CH Enquête Iperion CH -principaux résultats Et le chercheur/la chercheuse dans tout ça ? Accompagner le processus de recherche -vers un certificat d'identité des données GROBID-headnote body footnote dictScrap dictScrap entry ety m re form Semantic Information dictScrap sense gramGrp gramGrp orth pron dictScrap &lt;entry&gt; &lt;form type="lemma"&gt; &lt;orth&gt;chap&lt;/orth&gt; &lt;/form&gt; &lt;gramGrp&gt;&lt;pos&gt;v.&lt;/pos&gt;&lt;/gramGrp&gt; &lt;sense&gt; &lt;sense&gt;1 knock, '' chappeen tree potato masher&lt;/sense&gt; Mueller (1878) ("Etymologisches Wörterbuch der englischen Sprache", 2nd ed., Cöthen 1878/1879) EPILOGUE: TRACER LES DONNÉES D'EXPÉRIENCE Projet Dopamine • Le Plan national pour la science ouverte -juillet 2018 -« Rendre obligatoire la diffusion ouverte des données de recherche issues de programmes financés par appels à projets sur fonds publics » -« La France recommandera l'adoption de licences ouvertes pour les publications et les données » • De nombreuses initiatives européenne -Publications ouvertes : OpenAire, Plan S -Données • Obligation de la production d'un plan de gestion de données, pression pour disposer de données « FAIR » • RDA, GO FAIR, mise en place d'EOSC -Infrastructures européennes de la feuille de route ESFRI: DARIAH, E-RIHS, CLARIN, OPERAS, DiSSCo • Iperion CH -Integrated Platform for the European Research Infrastructure ON Cultural Heritage -INFRAIA-1-2014-2015 -Integrating and opening existing national and regional research infrastructures of European interest -19 équipements, dans 11 pays regroupés au sein de 3 plates-formes: ARCHLAB, FIXLAB and MOLAB -licences associées aux jeux de données -Intégrer la gestion des données à la pratique de recherche -Collaboration avec IPANEMA -hébergement informatique pérenne • Apporter des réponses simples et concrètes Management plan of generated digital data -formats standards et réutilisables -Documentation, attribution, hébergement, réutilisation • Enquêtes effectuées au sein de la tâche 2.2 • Double enquête sur les pratiques et les jeux de données -excellente couverture du consortium -3 plates-formes et 29 instruments, 78 jeux de données mentionnées couvrant une très grande variété de matériaux et de méthodes d'analyse • Recentrer le débat sur l'individu et le projet de recherche • Vision: agréger à chaque étape tous les éléments pertinents pour la traçabilité d'un jeu de données -Les principes FAIR sont trop centrés sur les jeux de -Acteurs et responsabilités données, mais pas sur les acteurs du processus de -Sources recherche -Données techniques, formats -L'administration des données ne doit pas prendre le pas sur la recherche elle-même -Traitements effectués • Difficultés exprimées par les répondants -documentation des données • Identifier les questions qui peuvent se poser sur le terrain -Conditions de diffusion et de réutilisation, licences</cell></row></table><note><p><p><p>• Date de l'enregistrement de l'acte • Taxes acquittées</p>Segmentation automatique des lignes</p>• Chiffres (notamment numéros de jour) : 98,66 % de précision (pour les chiffres de 0 à 9) grâce à un algorithme de classification basé un réseau de neurones convolutif • Hétérogénéité des formes • Typologies multiples pour un acte • Typologie absente (quand un acte est la "suite" d'un premier acte) HTR: Acquisition des données d'entraînements (transcription et annotation) • Character Error Rate (CER) sur un échantillon test du même répertoire: ○ M1 : 13,5 % ○ M2 : 10,4 % ⇒ ce qui reste considérable, mais peut être amélioré • "Converting PDF to XML is a bit like converting hamburgers into cows. You may be best off printing it and then scanning the result through a decent OCR package." Michael Kay (http://lists.xml.org/archives/xml-dev/200607/msg00509.html)</p></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" xml:id="foot_0"><p>Remerciements à Veerle Vanden Daelen, Charles Riondet et toute l'équipe du projet EHRI</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" xml:id="foot_1"><p>unguided online course with 6 units; tutored online course with</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1" xml:id="foot_2"><p>Layout analysis : analyse de la structure physique et sémantique des répertoires</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2" xml:id="foot_3"><p>Reconnaissance d'écriture manuscrite</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3" xml:id="foot_4"><p>Extraction d'informations (Personnes, Lieux)   </p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4" xml:id="foot_5"><p>Brique participative (Correction des transcriptions, annotation)</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5" xml:id="foot_6"><p>Intégration dans le Système d'information des Archives Nationales</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6" xml:id="foot_7"><p>Mise à disposition de la communauté des chercheurs</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1" xml:id="foot_8"><p>Layout analysis : analyse de la structure physique et sémantique des répertoires</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2" xml:id="foot_9"><p>Reconnaissance d'écriture manuscrite</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3" xml:id="foot_10"><p>Extraction d'informations (Personnes, Lieux)   </p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4" xml:id="foot_11"><p>Brique participative (Correction des transcriptions, annotation)</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5" xml:id="foot_12"><p>Intégration dans le Système d'information des Archives Nationales</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6" xml:id="foot_13"><p>Mise à disposition de la communauté des chercheursPhase 1 du projet</p></note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Example: GROBID for meta-data extraction</head><p>• GROBID (GeneRation Of Bibliographic Data) <ref type="bibr">(Lopez et al. 2015)</ref> Bibliographic reference</p><p>From GROBID to GROBID-Dict  • Need for exchangeable lexical resources (LR)s -TEI…</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Approach</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>• Cascading extraction models</head><p>Page 94</p><p>• Using a univocal TEI format • Taking into account the standardisation context:</p><p>-Towards a terser TEI subset -TEI-Lex 0, ISO 24613-1 -Highlights: Et à condition de respecter les conditions suivantes :</p><p>• ne pas dénaturer le sens des informations contenues dans les documents ;</p><p>• mentionner de manière visible la source des informations et leur lieu de conservation (de préférence sous la forme Archives départementales des Yvelines, précision de la cote) ; • préciser la date de la production ou de la dernière mise à jour des informations ; • mentionner le nom de (ou des) auteur(s), s'il y a lieu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Et pratiquement?</head><p>• Priorité au travail avec les chercheurs </p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">répertoires des études notariales sont des registres dans lesquels un clerc consigne, dans l&apos;ordre chronologique et pour chaque jour, les actes qui ont été passés et enregistrés dans son étude. Ils doivent nécessairement contenir la date de l&apos;acte, sa nature et son espèce (en minute ou en brevet*) ainsi que le nom des parties et la relation de l&apos;enregistrement</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Un formulaire pré-imprimé à 7 colonnes</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">La minute d&apos;un acte notarié est l&apos;original d&apos;un acte authentique dont le notaire ne peut se défaire ; un acte en brevet est un acte notarié dont l&apos;original est dépourvu de formule exécutoire</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>et est remis aux parties</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
