<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="fr">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">0F311B63B05AD26D03719084409C858E</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.7.3" ident="GROBID" when="2023-08-24T14:59+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="fr">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Normes et patrimoine numérique</head><p>Laurent <ref type="bibr">Romary, équipe ALMAnaCH, Inria</ref> Rôle des normes dans une démarche de numérisation du patrimoine Les politiques institutionnelles liées à la gestion du patrimoine matériel et notamment documentaire ont été petit à petit transformées par la place grandissante qu'ont pris des projets de numérisation ambitieux portés notamment par les grandes institutions patrimoniales un peu partout dans le monde. En France, la Bibliothèque Nationale de France a très tôt montré le mouvement avec la démarche exemplaire portée par le projet Gallica<ref type="foot" target="#foot_0">1</ref> qui, partant d'une ouverture initiale de ses fonds en texte intégral, met maintenant à disposition de ses usagers tout un ensemble de sources numérisées, qu'il s'agisse de textes, documents sonores, vidéos ou même artefacts. Tout récemment encore, la mise en ligne de l'édition numérique des Testaments de Poilus<ref type="foot" target="#foot_1">2</ref> , issus de fonds des archives nationales ainsi que des archives départementales des Yvelines et du Val-d'Oise, a montré que l'on pouvait adopter des démarches originales où la technologie vient compléter un travail de transcription distribué (crowd-sourcing) pour fournir in fine une base documentaire riche et précise utilisable à la fois par les chercheurs et le grand public.</p><p>Ce dernier projet est d'autant plus exemplaire qu'il offre, au-delà des versions images ou textes lisibles en ligne, la possibilité d'accéder à une représentation source encodée suivant les directives de la Text Encoding Initiative 3 , la principale démarche de normalisation existante dans le domaine des données textuelles. On met le doigt ici sur un élément central de tout projet de numérisation en contexte patrimonial, à savoir la nécessité de dépasser la simple mise en ligne d'objets numériques que l'on peut consulter directement sur le site des projets concernés, pour créer un véritable patrimoine numérique ouvert et réutilisable pour toute une variété d'usages, notamment académiques. Dans ce cadre, la patrimonialisation numérique ne pourra être effective que si l'on adopte, pour la représentation des données correspondantes, des formats pérennes dont l'utilisation ne dépendra pas de plates-formes logicielles ou matérielles particulières. C'est ici que les normes viennent jouer leur rôle de médiateur neutre entre émetteur et récepteur d'un processus technique.</p><p>Dans ce contexte, le présent chapitre a un double objectif. D'une part, il vise à donner une idée précise de la façon dont les normes en général sont définies, publiées et maintenues. D'autre part, par le biais de différents exemples de normes au coeur des projets de numérisation de fonds patrimoniaux, nous allons essayer d'ouvrir quelques débats qui animent les réflexions autour de l'usage des normes. Pourquoi une telle variété de normes, et d'organisations de normalisations ? Pourquoi existe t'il parfois des normes aussi différentes entre les projets portés par des archives ou des bibliothèques et les travaux des chercheurs, par exemple dans la création d'une édition numérique critique ? Quelle peut être à terme la bonne stratégie pour créer de véritables fonds numériques patrimoniaux pérennes ?</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Comprendre les normes et le processus normatif</head><p>Le discours sur les normes n'est pas toujours à la hauteur des enjeux. Leur existence est souvent ignorée de ceux qui en auraient besoin. Des codes langues (vide infra) jusqu'à la représentation des dates, il n'est pas rare de découvrir qu'un développement informatique a conduit à une sur-créativité désastreuse en la matière.</p><p>Les normes sont aussi parfois raillées, notamment parce qu'elles seraient complexes ou parce qu'il y en aurait trop. On voit ainsi souvent citée la petite bande dessinée d'XKCD<ref type="foot" target="#foot_3">4</ref> , parangon du standards bashing, qui trahit souvent une méconnaissance des processus de normalisation, ainsi que du rôle de complémentarité que peuvent jouer les normes entreelles.</p><p>Je vais donc m'attacher ici à décrire les fondements de la normalisation pour que chacun puisse mieux en comprendre les attendus, mais aussi pour identifier comment intégrer ces éléments dans la perspective de leur application au domaine du patrimoine.</p><p>La première chose à garder en tête est qu'une norme n'est pas un texte légal, c'est un instrument de contrat social qui permet à l'utilisateur d'un dispositif, principalement technique, d'en connaître un certain nombre de propriétés sur la base d'une déclaration de conformité à une certaine norme de la part du producteur de ce dispositif. Ainsi, si un logiciel signale sa conformité à la norme ISO 8601-1, l'acheteur de ce logiciel est en droit de s'attendre à ce que les formats des dates utilisés par celui-ci sont conformes à ladite norme, mais rien légalement n'oblige le vendeur à utiliser la norme. Au pire, l'acheteur pourra se retourner juridiquement contre le vendeur pour tromperie concernant les propriétés de son logiciel. Bien sûr, les normes peuvent ensuite être utilisées dans un cadre plus officiel, comme par exemple l'attribution d'un label, par exemple NF<ref type="foot" target="#foot_4">5</ref> , ou même quand un organisme de normalisation travaille la main dans la main avec une organisation internationale qui publie des règlements reposant sur une famille de normes donnée<ref type="foot" target="#foot_5">6</ref> .</p><p>Pour que le contrat social fonctionne, il est nécessaire qu'un minimum de confiance soit attaché à une norme de sorte qu'elle soit effectivement comprise et appliquée. Cette Une norme ne peut être le fruit d'un travail individuel, ou un travail théorique déconnecté du monde qui l'entoure. Le consensus doit permettre de couvrir le mieux possible l'état de l'art, de prendre en compte les éventuelles variations techniques qui peuvent exister entre différentes sous-communautés, et surtout permettre à la norme d'avoir un cran d'avance sur les productions techniques existantes de sorte qu'elle soit susceptible de couvrir les inévitables évolutions que sa publication même va déclencher. En effet, la production d'une norme technique et son utilisation par une communauté large d'utilisateurs qui la mettent en oeuvre conduit quasi automatiquement à la création d'un fonds de compétence vis-à-vis de la norme qui conduit les utilisateurs à dériver de nouveaux usages et de nouvelles constructions techniques. On l'observe ainsi depuis toujours au sein de la TEI, mentionnée en introduction, où dès qu'un mécanisme que l'on croit spécifique à un usage (par exemple l'attribut @status associé à un document pour indiquer son degré de validation) est repris très rapidement par d'autres utilisateurs pour en étendre l'usage (pour reprendre notre exemple, pour déterminer le degré de finalisation éditoriale d'une entrée de dictionnaire<ref type="foot" target="#foot_6">7</ref> ).</p><p>La deuxième contrainte associée à une norme est que celle-ci soit effectivement disponible.</p><p>Même si la chose peut paraître évidente, elle exclue par principe les « normes » industrielles ou communautaires dont la documentation n'est pas accessible à tous. Bien sûr, suivant le modèle économique associé à l'organisme de normalisation, les conditions d'accès libre ou payant, de citation ou de droits d'auteurs peuvent varier. Mais il doit exister un moyen simple d'accéder au document. Là encore, c'est un élément essentiel du contrat social associé à la norme puisque le concepteur d'un objet technique, comme l'utilisateur de celuici doivent tous deux pouvoir vérifier la conformité au cadre normatif. Si l'on creuse plus finement ce critère, il est bien sûr possible d'envisager différents niveaux d'exigence qui peuvent avoir un impact sur l'utilisabilité de la norme. Ainsi, un simple document PDFcomme fournit par l'ISO -ne permet pas facilement d'effectuer des tests de conformité techniques sur un format de données par rapport à une norme qui serait associée à un schéma de validation XML<ref type="foot" target="#foot_7">8</ref> comme c'est le cas pour l'EAD<ref type="foot" target="#foot_8">9</ref> ou la TEI.</p><p>Enfin, un élément essentiel du cycle de vie d'une norme est sa maintenance. Les contextes techniques et les connaissances évoluant, notamment comme on l'a vu de l'usage des normes elles-mêmes, une norme doit pouvoir s'adapter en intégrant dès sa conception un processus de mise à jour. Il peut s'agir d'un processus d'évolution en continue, comme c'est le cas pour la TEI ou les codes langue de la série ISO 639, ou un processus déclenché à intervalle régulier, comme c'est le cas pour l'ISO par défaut.</p><p>Si un tel processus de maintenance n'est pas à l'oeuvre, la norme risque de devenir rapidement obsolète ou pire, de subir des évolutions non contrôlées issues de communautés particulières d'utilisateurs qui ne se sont pas vu offrir un espace de contribution à sa révision. Alors que la série ISO 639 est devenu une norme horizontale incontournable au niveau international, on peut qualifier la Text Encoding Initiative de plus beau succès de normalisation verticale. Initiée il y a un peu plus de 30 ans avec comme objectif de fournir un cadre de représentation commun à plusieurs projets de bases textuelles qui se mettaient en place dans les années 80, elle est devenue le cadre de référence incontournable pour tout projet de numérisation de données textuelles, dès qu'il comporte une dimension d'interopérabilité ou de préservation <ref type="bibr" target="#b3">(Romary, 2009)</ref>.</p><p>La TEI repose sur une infrastructure solide articulée autour de l'usage systématique de la recommandation XML pour la sérialisation de ses modèles de données, associé à un vocabulaire extrêmement riche couvrant toute une palette de formes textuelles (prose, théâtre, dictionnaires, transcription de données orales), mais aussi son propre langage de spécification 17 . C'est dans ce langage, sous-ensemble des directives de la TEI, qu'est décrit l'ensemble de la documentation et des spécifications de la TEI suivant le principe de la programmation lettrée issue des travaux de D. <ref type="bibr" target="#b0">Knuth (1984)</ref>. 17  Ce même langage de spécification est disponible à chaque utilisateur ou projet pour documenter la façon dont la TEI a été utilisée dans un contexte donné. On peut ainsi décrire le sous-ensemble des éléments XML utilisés, contraindre les valeurs d'un élément ou d'un attribut voire même ajouter des objets particuliers au vocabulaire de la TEI. Ce dispositif donne des outils aux utilisateurs de la TEI qui permettent de garantir un peu plus la réutilisabilité à long terme des contenus ainsi produits.</p><p>Mais la grande force de la TEI est avant tout son modèle de standardisation ouvert qui permet de couvrir le plus étroitement possible les besoins de la communauté des utilisateurs.  L'entête TEI intègre l'ensemble des étapes liant le document à sa source, la création de l'objet numérique, les versions et ses conditions de publication (licence etc.) ;  La structure du document TEI intègre les mécanismes nécessaires pour faire référence, quand c'est approprié, aux images sources (facsimilés).</p><p>De fait, la TEI développe une vision de l'objet numérique qui à la fois le relie fortement à sa source, qu'elle soit physique ou même une version antérieure d'un contenu que l'on a par la 18 https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/ 19 https://opensource.org/licenses/BSD-2-Clause 20 Sans entrer dans les détails, je signale au passage que l'ensemble des données et des services de la TEI sont hébergés au sein de l'infrastructure Huma-Num du CNRS. suite enrichi, et fait du document lui-même un objet numérique patrimoniale qui peut directement s'intégrer dans un fonds plus complet. Cette démarche est ainsi à l'origine de différentes initiatives de bibliothèques numériques de référence, comme les BVH<ref type="foot" target="#foot_14">21</ref> par exemple.</p><p>Au total, bien que la TEI ait connu un succès centré sur des projets principalement académique d'édition numérique de sources, on peut observer un intérêt croissant des institutions patrimoniales de maîtriser cette norme pour diffuser ses propres contenus, notamment dans le cadre de la mise en ligne de large fonds de texte comme à la BNF, la Bibliothèque Royale des Pays bas, ou même l'administration en charge des documents historiques des États-Unis d'Amérique <ref type="bibr" target="#b5">(Wicentowski, 2011)</ref>. De façon plus prospective, la TEI tient la corde pour devenir un format de référence quand l'essentiel de ces institutions basculeront d'une politique numérique de métadonnées, et parfois d'images, à la publication intégrale des contenus en texte intégral. La puissance et la flexibilité offert par le cadre normatif de la TEI sera une base idéale pour développer des contenus qui, tout en reposant sur des démarches éditoriales affirmées par les institutions elles-mêmes, leur permettra de rester interopérable avec leurs consoeurs. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>EAD -un processus laborieux de normalisation</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>confiance peut passer par la reconnaissance qu'a l'organisme de normalisation où elle a été développée (nous reviendrons là-dessus), ou simplement parce qu'elle s'est déployée peu à peu avec succès au sein d'une communauté. Dans tous les cas, l'expérience prouve qu'il y a trois critères fondamentaux qui doivent être vérifiés pour qu'une norme s'ancre de façon solide et pérenne dans son domaine technique. Tout d'abord, la norme doit être le résultat d'un travail de consensus au sein d'une communauté d'experts reflétant au mieux les fondements techniques couverts par la norme.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>C</head><label></label><figDesc>Figure 1 : le mille-feuille normatif du codage des langues La TEI -une réussite à tous les étages</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head></head><label></label><figDesc>Appelé ODD, pour One Document Does it all et documenté dans un chapitre spécifique de la TEI (cf. https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/de/html/TD.html) Text Encoding Initiative XML and @xml:lang BCP 47 ISO 639 series (and ISO 15924, ISO 3166-1, UN M.49…) IANA Language Subtag Registry</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>Tout d'abord, l'ensemble des productions de la TEI, principalement la spécification technique et les documentations qui l'accompagne, sont librement accessibles en ligne sous une licence double CC-BY 18 et BSD 2-Clauses 19 , qui en offre la réutilisation maximale. Le travail de maintenance de la TEI s'appuie sur un comité technique d'experts élus par la communauté (les membres individuels ou institutionnels du consortium) et surtout opérant à partir des propositions faites par les utilisateurs sur le serveur GitHub du consortium TEI 20 . Par ailleurs, la TEI intègre dans ses fondements même une dimension patrimoniale qui s'exprime à différents niveaux :  Tout document TEI intègre de façon obligatoire un entête contenant les métadonnées associées au contenu (le teiHeader) et qui font du document un objet numériquement autonome, y compris du point de vue de son archivage ;</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head></head><label></label><figDesc>A l'opposé de la success story que représente la TEI, nous avons déjà fait allusion à une autre norme importante pour le patrimoine, vu dans sa dimension numérique, et qui a connu un développement un peu moins harmonieux : EAD (Encoded Archival Description).La conception d'EAD résulte de la nécessité pour les établissements archivistique de représenter leurs instruments de recherche, c'est à dire le catalogue des collections, jusquelà gérés sous forme papier. De tels catalogues intègre à la fois des informations sur l'histoire des fonds, leurs contenus, leur description physique et bien sûr leur localisation au sein de l'archive elle-même. Leur rôle d'interface entre les fonds de l'archive et leur appropriation par des utilisateurs extérieurs est donc essentiel et l'on comprend alors comment tôt des communautés de chercheurs se sont approprié l'EAD au fur et à mesure que la norme se déployait dans les institutions patrimoniales.Au départ, il est intéressant de constater que les travaux autour d'EAD ont été fortement influencés par ceux de la TEI, en particulier de par le rôle moteur de Daniel Pitti<ref type="bibr" target="#b2">(Pitti, 1997)</ref> membre des deux communautés du texte et des archives. Le format EAD intègre ainsi très tôt une structure intégrant un entête reprenant plusieurs caractéristiques de l'entête TEI et permettant d'intégrer des métadonnées caractérisant l'instrument de recherche numérique.Bien plus, la charte de développement d'EAD 22 , telle que définit par le groupe d'experts dès 1995, exprime la contrainte de reprendre les éléments pertinents de la TEI au sein d'EAD dès qu'il s'agit de représenter le même type de contenu. Mais contrairement à la TEI l'EAD n'a pas connu de vrai processus de normalisation géré dans le temps. Porté par un groupe d'experts enthousiaste au sein de la société des archivistes américains dès 1993, les développements successifs à partir de la V1 officielle publiée en août 1998 se sont fait au hasard des financements et des volontaires pour porter les évolutions, comme le traduise la variété des dénomination (EAD 2002, EAD3). La différence la plus notable avec le maintien en continue des directives de la TEI est le fait qu'EAD a subi un développement par strate, privilégiant ainsi les refontes en profondeur plutôt que les corrections à la marge. Cette tendance s'est trouvée même exacerbée avec le changement de cap complet introduit pat l'International Council of Archives se lançant dans l'aventure du linked open data archivistique avec Ric-O dont le lien avec les implémentations existantes d'EAD est pour le moins ténu.A moins que les organisations archivistiques ne mettent en place une vraie organisation de leur activité normative, intégrant compétence technique et masse critique d'expertise, ainsi qu'une vraie architecture de spécification de modèle de données (qui pourrait s'inspirer de la TEI, comme on l'a montré dans<ref type="bibr" target="#b4">(Romary et Riondet, 2018)</ref>, il y a un vrai risque de déboucher sur une situation de blocage entre les implémentations existantes et des propositions trop expérimentales pour être utilisables concrètement.Un exemple de petite norme qui facilite la vie : IIIF Pour finir, nous pouvons mentionner la norme IIIF qui illustre bien le rôle de « petites » normes de traverse qui peuvent profondément modifier le paysage technique de la diffusion de données patrimoniale. La suite de normes IIIF (International Image Interoperability Framework) a été principalement portée par un réseau de grosses bibliothèques (dont la BNF) ayant investi lourdement dans des programmes de numérisation et qui ont compris la nécessité d'offrir des points d'entrée (ce que techniquement on appelle des API -Application Programming Interface) à leur base d'images. Le problème technique est simple : comment faire en sorte qu'un service externe -visualisation de fonds, transcription automatique, déploiement d'une édition numérique d'une oeuvre -puisse s'appuyer sur un fonds d'images d'un établissement patrimoniale sans avoir à télécharger les images correspondantes avec toutes les conséquences néfastes que l'on peut imaginer (duplication, décalage avec le référentiel descriptif, dédoublement des citations etc.). Ces bibliothèques donc, constituées en consortium dont la structure rappelle un peu celui de la TEI, ont mis en place une vraie démarche de normalisation pour offrir des interfaces d'accès simples, reposant sur les protocoles de bas niveau du web (e.g. HTTP), qui permettent par exemple de pouvoir accéder à tout ou partie d'une image disponible sur un serveur, accompagnée des métadonnées correspondantes. De fait, IIIF peut devenir un instrument essentiel d'interface entre le monde du patrimoine et celui de la recherche. Il est ainsi possible de diffuser des éditions critiques dans un environnement choisi par le chercheur (sur un serveur de laboratoire ou hébergées par une infrastructure telle que Huma-Num) tout en pointant vers les images accessibles depuis l'institution d'origine, comme le fait la BNF par exemple. Bien plus, des plates-formes de reconnaissance automatique d'écriture manuscrite telles qu'eScriptorium/Kraken 23 peuvent fonctionner par simple référencement IIIF aux images correspondante, facilitant ainsi de nouveau la réutilisation de contenus patrimoniaux numérisés.Normes et patrimoine -un constant compromis cap-vitesseJ'espère avoir fourni au cours de ce survol rapide de différentes notions liées à la normalisation en contexte patrimonial une bonne idée des enjeux de disposer de normes à la fois solides techniquement et fiables dans le temps. Dans un contexte où toute opération de numérisation devient très vite couteuse si l'on combine les coûts de l'opération elle-même et la préservation à long terme, il est nécessaire que les communautés et les institutions en charge de la gestion du patrimoine numérique correspondant puisse s'appuyer sur des formats de données stables dans le temps pour que chaque évolution technologique ne nécessite pas une reprise complète du travail effectué. Bien qu'il soit parfois difficile d'échapper aux effets de mode et aux illusions de nouveauté<ref type="bibr" target="#b1">(Poupeau, 2019)</ref>, nous avons vu qu'il est possible dans un certain nombre de cas de disposer d'environnements normatifs offrant à la fois stabilité organisationnelle et conceptuelle, qui seul permettant de disposer d'un patrimoine numérique solide et pérenne. ISO 639-1:2002 Codes pour la représentation des noms de langue -Partie 1: Code alpha-2 ISO 639-2:1998 Codes pour la représentation des noms de langue -Partie 2: Code alpha-3 ISO 639-3:2007 Codes pour la représentation des noms de langues -Partie 3: Code alpha-3 pour un traitement exhaustif des langues ISO 639-4:2010 Codes pour la représentation des noms de langue -Partie 4: Principes généraux pour le codage de la représentation des noms de langue et d'entités connexes, et lignes directrices pour la mise en oeuvre ISO 639-5:2008 Codes pour la représentation des noms de langue -Partie 5: Code alpha-3 pour les familles de langues et groupes de langues ISO 8601-1:2019 Date et heure -Représentations pour l'échange d'information -Partie 1: Règles de base ISO 3166-1:2020 Codes pour la représentation des noms de pays et de leurs subdivisions -Partie 1: Codes de pays ISO 3166-2:2020 Codes pour la représentation des noms de pays et de leurs subdivisions -Partie 2: Code pour les subdivisions de pays ISO 3166-3:2013 Codes pour la représentation des noms de pays et de leurs subdivisions -Partie 3: Code pour les noms de pays antérieurement utilisés ISO/IEC 10646:2017 Technologies de l'information -Jeu universel de caractères codés (JUC) ISO 15924:2004 Information et documentation -Codes pour la représentation des noms d'écritures Phillips, A., Ed., and M. Davis, Ed., "Tags for Identifying Languages", BCP 47, RFC 5646, September 2009. TEI Consortium, eds. TEI P5: Guidelines for Electronic Text Encoding and Interchange. TEI Consortium. http://www.tei-c.org/Guidelines/P5/. Biographie Laurent Romary est directeur de recherche à Inria au sein de l'équipe ALMAnaCH. Ancien directeur général de l'infrastructure européenne DARIAH, il conduit actuellement des</figDesc></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1" xml:id="foot_0"><p>https://gallica.bnf.fr</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2" xml:id="foot_1"><p>https://edition-testaments-de-poilus.huma-num.fr</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3" xml:id="foot_2"><p>https://tei-c.org</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4" xml:id="foot_3"><p>https://xkcd.com/927/</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5" xml:id="foot_4"><p>https://fr.wikipedia.org/wiki/Liste_de_normes_NF</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6" xml:id="foot_5"><p>L'organisation maritime internationale travaille ainsi en collaboration avec différents comités de l'ISO pour définir ses réglementations (https://www.iso.org/fr/news/ref2227.html)</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="7" xml:id="foot_6"><p>Le lecteur intéressé pourra parcourir le fil de discussion correspondant sur la liste d'échange de la communauté des utilisateurs de la TEI : https://listserv.brown.edu/cgi-bin/wa?A1=ind2007&amp;L=TEI-L&amp;X=O32C5BE40517CE26FAC#7</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="8" xml:id="foot_7"><p>8 eXtended Markup Language ; Métalangage de représentation de données textuelles structurée (https://www.w3.org/XML/</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="9" xml:id="foot_8"><p>)9  Encoded Archival Description : norme pour la description de collections d'archives (cf. https://www.bnf.fr/fr/ead-encoded-archival-description)</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="10" xml:id="foot_9"><p>Le bilan historique dressé par les acteurs eux-mêmes est édifiant : https://www.loc.gov/ead/eaddev.html</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="11" xml:id="foot_10"><p>En novlangue scientifique, on y verrait une remise en cause des principes FAIR (https://www.ouvrirlascience.fr/fair-principles/).</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="12" xml:id="foot_11"><p>https://epidoc.stoa.org/gl/latest/intro-eps-fr.html</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="15" xml:id="foot_12"><p>https://www.ethnologue.com</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="16" xml:id="foot_13"><p>Internet Engineering Task Force (https://www.ietf.org)</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="21" xml:id="foot_14"><p>http://www.bvh.univ-tours.fr</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="22" xml:id="foot_15"><p>https://www.loc.gov/ead/eaddev.html</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="23" xml:id="foot_16"><p>https://escripta.hypotheses.org</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="4" xml:id="foot_17"><p>(ressources linguistiques, 2002-2014), le comité ISO/TC 37 (langue et terminologie, 2016-) et la Text Encoding Initiative en présidant son conseil technique de 2008 à 2011. Engagé dans la démarche de sciences ouverte, il a défini la politique en la matière de plusieurs institutions de recherche.</p></note>
		</body>
		<back>

			<div type="acknowledgement">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>recherches en humanités numériques sur la modélisation de données en sciences humaines et sociales, avec un intérêt particulier pour les données lexicales. Il a contribué au fil des années à de nombreuses action normatives, présidant en particulier le comité ISO/TC 37/SC</p></div>
			</div>

			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Literate Programming</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Donald</forename><surname>Ervin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Knuth</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">The Computer Journal</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">27</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="97" to="111" />
			<date type="published" when="1984">1984</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Why I Don&apos;t Use Semantic Web Technologies Anymore, Even If They Still Influence Me? | Les Petites Cases</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Gautier</forename><surname>Poupeau</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;http://www.lespetitescases.net/why-I-dont-use-semantic-web-technologies-anymore-even-if-they-still-influence-me&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2019">2019</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Encoded archival description: The development of an encoding standard for archival finding aids</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Daniel</forename><surname>Pitti</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">The American Archivist</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">60</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="268" to="283" />
			<date type="published" when="1997">1997</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Questions &amp; Answers for TEI Newcomers</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Laurent</forename><surname>Romary</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-00348372&gt;" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Jahrbuch Für Computerphilologie</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<date type="published" when="2009">2009</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">EAD-ODD: A solution for project-specific EAD schemes</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Laurent</forename><surname>Romary</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Charles</forename><surname>Riondet</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1007/s10502-018-9290-y</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Archival Science</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2018">2018</date>
			<publisher>Springer Verlag</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">history.state.gov: A case study of Digital Humanities in Government</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Joseph</forename><surname>Wicentowski</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of the Chicago Colloquium on Digital Humanities and Computer Science</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<date type="published" when="2011">2011</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">TEI と IIIF をベースとしたオン/オフライン併合型史 料研究支援システムの開発-オスマン・トルコ語文書群を対象として</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">佐治奈通子</forename><surname>中村覚</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">&amp;</forename><surname>永崎研宣</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">じんもんこん</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="293" to="300" />
			<date type="published" when="2019">2019. 2019. 2019</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>集</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m">Liste des normes citées ISO/R 639:1967 Symbols for languages, countries and authorities</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>retirée</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
